<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>1014|玩意分享</title>
    <link href="/2023/10/14/1014-%E5%B0%8F%E7%8E%A9%E6%84%8F%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    <url>/2023/10/14/1014-%E5%B0%8F%E7%8E%A9%E6%84%8F%E5%88%86%E4%BA%AB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一周一周，只有汇报成功剩下那半天短暂地欢欣鼓舞和轻松，只要一夜过去立刻又回到 “接下来到底如何推进” 的痛苦僵局。</p><p>下午一个人在美院教室自闭，看着手下一堆的活无从做起。茫然翻开一本叫做 Crazy Gift 的设计书，希望能找到一点灵感。那本书上都是诡异或者搞笑的奇葩设计，突然看到一个产品让我大感惊奇。</p><p><img src="../images/6af10cb787f49a8e569114f26931bc9.jpg" alt=""></p><p>那是一双大人的鞋，上面连着一双小孩的，用于亲子玩耍的时候 一起跳舞，不会踩不稳掉下来或者把大人的脚面踩痛 —— 形态工艺也没什么复杂，但是着眼点委实独特。我大感惊讶是由于，我很小的时候也恰恰常和我爸爸玩个游戏。我踩在他脚上，他拉着我，两个人同步走，还取了个名字叫 “大脚车”。小时候赖着不愿意从床上起来，他会说，坐大脚车去走一圈把，我觉得很好玩，也就起来了。</p><p>却没想到，有一天真的看到专为这个设计的产品！（只是小孩鞋的方向和我们当时玩的相反） 一瞬间真是大为感动，设计师真是心细的人，或许设计师童年的时候也玩过这个游戏，要么就是很会和孩子玩的父母。洞察这种微不足道甚至有点奇怪的小小需求，并且真做出来，这正是我想成为的那种设计师啊。</p><p>我两周没和爸妈有什么交流了（对我来讲真的非常久），除了中间一次他们看我半夜发朋友圈，来问我情况，我说忙的想死。 但是我不假思索地把这个小玩意发给我爸妈，他们说买一双早上叫你起床用。他们也都记得清清楚楚啊。百感交集。</p><p>这本书里还有很多奇怪的玩意，类似的比如冬天情侣又能牵手又不会冷的双人手套……</p><p><img src="../images/8a091ea2f8a39c3bbc03783510394ec.jpg" alt=""></p><p>从自己啤酒肚里喝啤酒的诡异容器……</p><p><img src="../images/309311f645dde960e70eed904f07100.jpg" alt=""></p><p>让人一眼就懂，又忍不住莞尔一笑。好像会让人觉得 “没必要吧 “，它们 “介乎于有用和没用之间”—— 没有也不会怎样，但有了，确实增添了一种小小的有趣。并且从设计原则来看，都是” 形式追随功能 “的绝佳案例。功能的新定义决定了形态创新。</p><p>admire.</p><p>近日完整推进一个设计真的是累死累活，有时候感觉日常的一切变成一潭缺乏动力和生机的死水。希望！希望我能看到还有许许多多有趣的东西值得去探索值得为之努力啊。超级无敌爱每个鼓励我的可爱的人们 和鼓励我的作品们！！</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《艺术的故事》：宗教改革、艺术的危机和巴洛克</title>
    <link href="/2023/10/03/%E8%89%BA%E6%9C%AF%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    <url>/2023/10/03/%E8%89%BA%E6%9C%AF%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每次回家例行读《艺术的故事》，原因是这本书太大太重以至于我不想把它扛到家里沙发以外的任何地方。全书太厚，所以依据自己不同阶段感兴趣的历史时期、画派，片段式地读，是一种非常无负担的选择。</p><p>最近感兴趣的时间范围主要从文艺复兴晚期的手法主义到巴洛克，再到新古典时期。</p><h2 id="欧洲-16世纪后期艺术的危机"><a class="markdownIt-Anchor" href="#欧洲-16世纪后期艺术的危机">#</a> 欧洲 16 世纪后期：艺术的危机</h2><h4 id="南方手法主义切利尼-丁托列托-格列柯"><a class="markdownIt-Anchor" href="#南方手法主义切利尼-丁托列托-格列柯">#</a> 南方：手法主义，切利尼、丁托列托、格列柯</h4><p>所谓 “危机” 在意大利艺术圈的体现，表面上是很好理解的，即，绘画被认为已经臻于完美，进无可进了，造型的问题已经被米开朗琪罗等大师探索到极致，没有绘画解决不了的问题。这对学绘画的孩子来讲无疑并不是振奋人心的事。</p><p>于是有一群青年人无比虔敬地描摹米开朗琪罗画的人体，这种脱离了精神内核而纯粹照抄手法的流派，甚至单门获得了一个名字：” 手法主义（Mannerism）“ 。</p><p>同时也有一些人开始质疑 —— 大师无疑完美，但完美性并不一定吸引人（这与现代设计的某些观点倒是不谋而合）。作者说：“从某种意义上讲，他们为了超越前人而狂热地奋斗，正是对前辈艺术家最大的敬意。”—— 而非亵渎。这真是一种活力盎然的圈子氛围。事实上前辈艺术家自己在晚年也已经不满足于自己那些完美程式，开始大胆创造一些新的形式，被公众称为 “随想曲” 和 “创意曲”。</p><p>比如米开朗琪罗晚年创作的囚犯系列就是对早期精湛造型的颠覆吧。</p><p>这个充满向上、求新精神的意大利圈子孕育出切利尼，爱说大话的冒险家、艺术家、设计师。招惹是非，捞取荣誉，但也的确才能过人。他设计的香料盒出现在工美史课上，是古代手工造物逻辑的出众代表，具象、华丽、充满象征含义。这件物品就像切利尼本人一样有些圆滑浮夸，但是工艺无比精湛。其实即便是在今日，很多人也依旧是文艺复兴的审美体系，嗯… 古典的美学并不更高级或更低级，只是它似乎永远是一条不会犯错的退路，让我们的眼光趋于保守。还是要慎重使用。</p><p>丁托列托的绘画倾向，依我说像是卡拉瓦乔的前身。他跳脱出早期威尼斯画派（没错，就是提香）的 “形色之美”，而是开始用奇特的构图、空间纵深、人物姿态和光线来营造激烈的冲突和戏剧性。《圣马可遗体的发现》像一部盗墓电影。他牺牲了构图的平衡、姿态的优雅，色彩的柔美来展现这件神秘诡异的事情，舍弃了威尼斯画派引以为豪的长处。瓦萨里批评他画的太随意，好像没有完成。丁托列托认为多余的润色修饰反而破坏画面的传奇感 —— 看来，至此 “未完成” 这一理念就已经出现。非常伟大。</p><p>格列柯所在的西班牙地区，作者说，“<strong>那里的人对宗教有种不可思议的热情</strong>”（不知道是不是和西班牙纠结的被侵占历史以及光复战争有关系），所以居然接受了他大大超前的艺术作品 —— 即使在现在看都是非常先进的。他的不平衡构图收到丁托列托的很大影响。值得一提的是格列柯的时间线和委拉斯凯兹已经有交集。</p><p><img src="/images/6dbfaccd95d182be7aae59e0d87e61e.png" alt="格列柯"></p><p>这种所谓 “危机” 其实一直在延续，即，已有的题目已经被先人探索得足够完美。当时的画家要么在形式上求变（丁托列托、格列柯）、要么在题材上革新（北方的画家、之后的自然主义、现实主义）。实在。其实 AI 出现对艺术的影响，也未必比 19 世纪相机出现对绘画的冲击来得更猛烈，只是历史上的事都付笑谈中罢了。</p><h4 id="北方宗教改革荷尔拜因-勃鲁盖尔"><a class="markdownIt-Anchor" href="#北方宗教改革荷尔拜因-勃鲁盖尔">#</a> 北方：宗教改革，荷尔拜因、勃鲁盖尔</h4><p>北方国家所要应对的危机比意大利和西班牙还要更现实一些。不仅仅是使用什么样的艺术手法，而是已经到了 “绘画还有什么用” 的地步。<strong>宗教改革横扫欧洲北部，新教反对天主教的华丽教堂和偶像崇拜，圣像绘画和雕塑的需求大大缩减</strong>，且加尔文教徒出奇简朴，连屋子也没有华丽的装饰。此前画家几乎都是宗教订件养活的，现在就要失业。</p><p>—— 这是造成北方地区绘画的气质和题材与南方大大不同的那种客观、冷静感的一个根源，并不是我先前所认为的 “寒冷” 和 “森林文化” 那么简单。</p><p>下面这位很是重量级：<strong>汉斯荷尔拜因</strong>。</p><p>（Welcome to the house to the House of HOLBEIN!!)</p><p><img src="/images/b1e962f9cc9e9d3e7267d77c024127e.jpg" alt="巴塞尔的荷尔拜因素描手稿"></p><p>重量级人物住在重量级城市：瑞士的巴塞尔。这就是为什么我在巴塞尔艺术博物馆看到了那么多荷尔拜因的手稿！当时一点功课都没做，陡然见到的那种震撼惊喜，委实难以言说。荷尔拜因的肖像是我们考前练素描头像时如何临摹也参不透的神迹，完全没有结构、没有明暗，只有几根勒得很死的线条，但又好像有骨有肉，每个人的神态都是无比鲜明。</p><p>荷尔拜因原本想踏踏实实画宗教题材，但德语国家的环境动荡让他难以如愿。带着一封荷兰学者的推荐信，他来到了英国。（O.S. 那时候就要凭推荐信出国了啊……）</p><p>于是荷尔拜因开始为这个著名的男人画像：</p><p><img src="/images/img-202103226058de002523f-iPad.jpg" alt=""></p><p>亨利扒氏 （不对） 亨利八世。</p><p>我开始顺藤摸瓜地找图，扒到了 Jane Seymour 的肖像，还有 Anne of Cleves 肖像。急求一双看过 SIX 的眼睛一起鉴赏一下…</p><p><img src="/images/Hans_Holbein_d._J._032b.jpg" alt="Jean Seymour"></p><p><img src="/images/Portrait_Anne_of_Cleves_by_Hans_Holbein_the_Younger_(Louvre).jpg" alt="Anne of Cleves.这个确实漂亮，我要是亨八我也喜欢"></p><p>（just say Ja and don’t say Nein~)</p><p>回归正题，回归正题。</p><p>进入宫廷，业务就还是很广泛的，有各种小用品的设计，不过主要是肖像画。荷尔拜因安静而又忠实地展现着被画者真实的样貌甚至内心与个性，“不加毁誉地将他们表现出来。” 高度的克制，高度的理性，始终是北方画派的气质。</p><p>荷尔拜因死后英国的艺术也一度萧瑟，但他留下的肖像画传统并未覆灭，而是与南方的手法主义相融合，变成了一种不那么简洁单纯的 “细密” 风格，和那些伤感的爱情十四行诗一样，是英国贵族青年间那种浮华而优美的游戏的产物。那些玫瑰花丛中忧愁的青年，确实让人想到《无事生非》中的克劳迪奥或者希罗之类的。德国这一时期更是处于一种 “这里的艺术已经冻结” 状态。</p><p>相比之下尼德兰地区的艺术在宗教困境之中孕育出新的生命力。事实上他们早就有描摹自然的天赋，并且已有 “专门化” 的传统（博希专门研究怎么画恶魔，etc.）。他们对于 “分支” 的观念似乎特别强，尤其日常生活场景，即成为后来的 Genre（风俗画）—— 我在卢浮宫第一次见到这个词，努力了半天想用德语的方法念出来，差点把舌头咬掉。genre 是个法语词。</p><p>这就来到我非常喜欢的画家<strong>彼得勃鲁盖尔</strong>。</p><p>今年夏天遇到勃鲁盖尔两次，分别在北京 798 和巴塞尔的艺博，也算有缘。勃鲁盖尔（指老彼得勃鲁盖尔）专攻农民生活画，以至于我们经常把他看作一位农民，其实非也，关于这个，有很长一段作者的真知灼见。</p><p>*“…… 对于艺术家们，我们很容易把他们和他们的作品混淆在一起。”* 我们以为狄更斯是街头的孤儿，儒勒凡尔纳是大胆的发明家、旅行家。“<em>假如他自己是一位农民，他就不可能那样去画农民。</em>” 和莎士比亚类似，比较习惯于把下层人民当做作品中的 “丑角”。作者不认为那是势利眼的缘故，而是农民较为朴实、“本性较少隐匿于人为惯例的虚饰”，于是成为作者们暴露人类愚蠢的 “表现媒介”。其实我们不会怀疑他们是势利眼，因为莎士比亚写皇室贵族时的辛辣讽刺丝毫不比写农民来得轻。“人间喜剧” 是个很妙的说法。</p><p>勃鲁盖尔画的图景总让我有看中国工笔绘画的错觉，细密、扁平，有严谨的轮廓线。</p><p><img src="/images/6319d26da75ad8ef8c495663fba1681.jpg" alt="感谢798感谢遇见博物馆 让我实拍"></p><p><img src="/images/2c8e6da10ed28fd09a4141bd64bb0a8.jpg" alt="同798实拍"></p><p>除了农民画，这一系列寓意画也非常好玩。</p><p><img src="/images/f9b8fb00ab534629a2d93e0065bbb1e.jpg" alt="&quot;感官：嗅觉&quot;"></p><p><img src="/images/e9d3a8c0b6eb5716377f56cac83f830.jpg" alt="&quot;感官：听觉&quot;"></p><p><img src="/images/d4fcf3fdaace3bb1a0186424c11beb8.jpg" alt="元素：火"></p><p><img src="/images/7e179bf136971ef0d06439566b26ec7.jpg" alt="元素：水"></p><p><img src="/images/cc3eb31b01ef48b74c2f73db5356187.jpg" alt="元素：风"></p><p><img src="/images/bca00fa2efe5eb3ec78a5c41d5e4fd9.jpg" alt="元素：土"></p><p>其实隐喻的方式和绘画的手法都可以说相当幼稚，但是很有趣。就是说有种中国文化里拐弯抹角的七步诗的感觉，以兄弟为题不能出现兄弟字眼。</p><p>这个作者虽然也是勃鲁盖尔，但是和上面那个农民画作者不是同一位，应该是上面那个勃鲁盖尔的儿子。</p><p>这就不得不放上这个家谱。</p><p><img src="/images/452e81ecaaa039977efd001fd2b54dc.jpg" alt="我在798吐槽这个方向逆着人流动线，但是还，比较清晰"></p><p>这会画画的一大家子真不容易。</p><p>Eine ehrliche Familie hat es nicht leicht……（不是）</p><p>我们来到瑞士，在巴塞尔碰到的这幅画是两代勃鲁盖尔共同创作的，给我吃惊不小。</p><p><img src="/images/0db21a3d8ec563a2f5c0848a462cef9.jpg" alt="巴塞尔艺博"></p><p><img src="/images/00ff9b07d1ae9af619b757966506c7d.jpg" alt="局部"></p><p>密密麻麻的骷髅军队屠杀着人类。不知道的，以为是《冰与火之歌》的异鬼大军。仔细一看展签，还真的差不多，叫做<strong> Triumph des Todes</strong>，死亡的胜利。（土豆的胜利……）</p><p><strong>德语地区对于 der Tod 这个事物的探索和迷恋还真是由来已久…… 而且喜欢把它拟人化。</strong></p><p>顺便一说，巴塞尔虽然不算一个如雷贯耳的城市，但是小小的博物馆还是有不少惊人的东西。鲁本斯的手稿、勃鲁盖尔、荷尔拜因的作品，格吕内华德的耶稣受难。反正就是很惊喜。</p><p><img src="/images/30be38c2bf125319e353cbb9c68936d.jpg" alt="巴塞尔艺博"></p><p>是谁看到这个之后当场唱起来了……</p><p>Bücher,Bücher……（不是）</p><h2 id="欧洲天主教地区17世纪前半叶视觉与视像"><a class="markdownIt-Anchor" href="#欧洲天主教地区17世纪前半叶视觉与视像">#</a> 欧洲天主教地区 17 世纪前半叶：视觉与视像</h2><h4 id="学院派开端"><a class="markdownIt-Anchor" href="#学院派开端">#</a> 学院派开端</h4><p>时间来到 17 世纪。卡拉瓦乔和卡拉奇是两位从意大利北部来罗马 “朝圣” 的青年艺术家并发展出两种不同的艺术方案。卡拉奇成为拉斐尔的信徒，立志于提炼古典作品中的单纯和美丽之处，于是出现了学院派（或者说新古典主义）的雏形，构图趋向复杂，也更多地运用光影，但一切都被安排得和谐、高雅、优美。舍弃人物动作的自然与否追寻崇高的形式美。</p><p>卡拉瓦乔鄙视这些刻意的优美，他会用一种真实的、算不上体面的姿势来描绘圣徒。“他尽最大的努力让古老经文中的人物更加可感可触”。</p><p>罗马是当时整个欧洲的艺术中心。全欧洲的艺术家来到这里学习，看各个流派的论争，因自己的民族文化或性格偏向而爱上其中某一支，终身学习，甚至将其发展出个人特色。真的想想也很令人神往。</p><p>这其中包括两位我相当之喜欢的法国人，普桑和洛兰。我心里，普桑是森林，洛兰是水光。普桑的《阿卡迪亚亦有我在》是我的主页图，我知道有故作深沉之嫌…… 这幅画虽然探讨死亡这个深奥的话题，形式却极其的单纯宁静，就是很喜欢。作者说：这种布局的简单来自渊博的知识。</p><p>洛兰总描绘那些仿佛存在于昔日古希腊故事中的渺远场景，他向人们展示出自然的崇高之美（之后的哥特复兴美学大抵也与此有关）。他神奇到在其身后一个世纪之久，人们会用 “是否像洛兰的画” 来评价一个地方的景色是不是美；更有甚者去将乡村的风景按照洛兰画作的模样改建。</p><p>差不多的时代，尼德兰的凡・霍延等艺术家也在专攻风景，却发展出一套迥然不同的方案。不只是巍峨的神庙、颓圮的古堡和壮丽的落日可以描绘，普通的风车也能。这些不那么有名的艺术家，发展、塑造了人们对于 “风景如画” 的评判体系。最朴素的风景也能让乡间漫游的人油然而生喜悦之情，这种不自知间迎合了某种标准的喜悦，还要归功于那群画家。让我想起中国古诗中描写乡村的那些句子，“广场杂瓜荒，古墙悬薜荔”。几乎寒酸的事物，也有种很雅静的感觉。</p><p><img src="/images/05be310cb0c850ab2c2a57ac99a0334.jpg" alt="我爱普桑！卢浮宫拍摄"></p><p><img src="/images/86acbb39a2d189197b3bf13a7b78b84.jpg" alt="阿卡迪亚亦有我在. 卢浮宫拍摄"></p><p><img src="/images/f00e13c8de85d76d81da4ce01b954b1.jpg" alt="我也爱洛兰！卢浮宫拍摄"></p><h4 id="追求真实的艺术家"><a class="markdownIt-Anchor" href="#追求真实的艺术家">#</a> 追求真实的艺术家</h4><p>尼德兰地区（基本上是比利时）的鲁本斯可以说是一位幸福的艺术家。他不劳神于那些神圣与美的陈旧题材，也不永远想着高雅与否。他快乐地欣赏周围多彩的事物各式各样的美。</p><p>尼德兰的政治状况十分动荡，分裂为新教控制的荷兰和信奉天主教的佛兰德斯。鲁本斯，按照今天的标准就是那种保守分子，为天主教会工作，来往于保守势力同盟 —— 西班牙与英国之间，进行微妙的外交和调停。（有种本杰明・富兰克林穿梭于美法间的感觉）。</p><p>鲁本斯的绘画有最雄浑的巴洛克的气魄和 “膘肥体壮”。</p><p>西班牙的委拉斯凯兹，用俗的说法，非常可贵地身在高位而依旧关注民生。对于他确实比较熟悉，不多写了。个人也非常喜欢他朴实无华又松弛生动的笔法。</p><p>“<em>用永远新鲜的眼光去观看、去审视自然，发现并欣赏色彩和光线的永远新颖的和谐，已经成为画家的基本任务</em>。” 在这一点，无论是天主教还是北方地区，都是殊途同归的。</p><h2 id="荷兰17世纪自然的镜子"><a class="markdownIt-Anchor" href="#荷兰17世纪自然的镜子">#</a> 荷兰 17 世纪：自然的镜子</h2><p>在荷兰，宗教改革对艺术造成的打击，令绘画不得不向一种世俗的方向发展了。资本主义的发展产生了一批有钱的商人，于是开始私人约稿，肖像成为画家的一大出路。哈尔斯是其中一位代表性人物。</p><p>当然依旧有大量画家谋生艰难。不擅肖像的画家，在与残暴的市场和公众周旋时可以依托的武器少之又少。供过于求，他们求得名声的唯一机会在于<strong>专精一个特殊的绘画分支</strong>。甚至细到，一个画家如果画船出名，最好的办法就是不断画船。画月夜的画家只画月夜，画鱼的画家只研究鱼鳞的反光。</p><p>虽然是可以想象的，但是读到这里还是有几分惊异。为了生计而一辈子被困在几根缆绳、几片鱼鳞上不断重复，总让人觉得有些悲哀。但是话说回来，倒也没有谁能证明他们不是快乐的。</p><p>“<em>（那些描绘云彩的画家）他们是艺术史上首先发现天空之美的人…… 他们做的不过是把他们看到的世界一角表现出来，发现那样做就足以使一幅画赏心悦目。</em>”</p><p>和他们相比，我们的生活真的就更丰富多彩吗？其实也未必。</p><p>现代社会的分工究竟是更加专门化了？还是更加说不清了？也很难评。我们如果和他们一样只考虑一件事的话，还真是很难生存下去的。</p><p>总结：无怪《艺术的故事》受到所有史论老师的推崇，作者贡布里希无愧大师的名誉，真的化繁为简，不单梳理流派风格的特点、作品的内容，画家的故事，对于我们观看过程中的种种体验或认知还有许多自己的见解。真的写的太好了。</p><p>在这拾人牙慧，不知不觉写了很长，今天就先总结到这，下次再见。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>哲学速通：存在主义&amp;萨特&amp;加缪</title>
    <link href="/2023/09/23/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E9%80%9F%E9%80%9A%EF%BC%9A%E5%AD%98%E5%9C%A8%E4%B8%BB%E4%B9%89-%E8%90%A8%E7%89%B9-%E5%8A%A0%E7%BC%AA/"/>
    <url>/2023/09/23/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E9%80%9F%E9%80%9A%EF%BC%9A%E5%AD%98%E5%9C%A8%E4%B8%BB%E4%B9%89-%E8%90%A8%E7%89%B9-%E5%8A%A0%E7%BC%AA/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>哲学速通是开玩笑，通不了一点，只是花两个小时学沧海一粟。</p><p>之前《广场》一书中，有个观点是将广场的建造和哲学思想发展相联系。很扯，也很有趣，勾起了我对加缪和萨特的好奇，于是想搞明白。怎么不能速学一下哲学呢。</p><p>今日交流建筑的心得：没有什么新领域的知识是不能在<strong>速学速总结和速转述</strong>之后掌握的…… 当然前提是你并不需要成为这个领域的专家，只要求粗浅了解或掌握一小部分内容。输入输出是真的重要啊。（开启笔友模式）</p><p>加缪和萨特被人们称为法国存在主义的双星，尽管加缪不承认自己是存在主义者。二人都认为世界荒谬，这不知是不是与量子论有所联系 —— 一切皆是偶然，没什么先验的意义。二人在二战后人类精神究竟何去何从的问题上产生巨大分歧，萨特认为焦虑是一种人开始为自己的意义产生反思的具有积极意义的情绪，不焦虑才是一种回避，因为世界本身就是荒谬的，与理性对立的。加缪认为人想要运用理性寻找答案而宇宙是无序而冷漠的，这种对立的张力是他学说的核心。</p><p>萨特说要自由，加缪说要反抗。但将思想投射到政治和行为上看起来与字面意思相反，萨特主张积极地去追寻理想中幸福的未来，人具有对自己、对一切自由选择的权利，他支持共产主义思想，支持革命。加缪认为反抗虚无荒诞的方法是活在当下，未来虚无缥缈，尽情享受眼下能得到的幸福。加缪创造了《局外人》中的默尔索，对一切无所谓，创造了每天只能反复推石头的西西弗，他的处境就是接受自己生命的无意义，从而感到坦然和快乐。相信生命不如意而放松心态，倒也挺适用于当下的。加缪相信 “除死无大事”，除了关于是否结束生命的探讨，其他都是小事。这不同于阿 Q，阿 Q 是拼命想要意义的，用自我欺骗的方法假装自己比别人有意义。而西西弗是觉得所有人都没意义，我这倒也就不算什么。</p><p>萨特用在他的小说中提出他人即地狱，指的不是别人迫害你，是你活在其他人时刻不停的注视监视之下，但是这种对他人目光的回应也正是我们的自我。</p><p>他提出存在先于本质，我们先出生才能决定做什么样的人，有什么用，也就是有什么意义。和物品先被需要才被造出来刚好相反。</p><p>存在主义的观点是你生下来本身并没什么意义，不是为信仰或为艺术或为什么而生。所以它是从虚无主义生发出来的，但是认为可以自由选择自己的意义。我们永远有否定、拒绝的选择权利。</p><p><strong>存在主义是一种置于死地而后生。当知道了世界本身也没有什么意义，也就无可失去 —— 即使失去，也只是荒谬世界的正常体现。这也正让我们无所顾忌地甩开手干，去 “自由选择” 自己做什么。所以其实虚无主义和存在主义听起来很消极，其实恰恰相反，甚至充满了人文主义的干劲呢。</strong></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>0922|卡门Repo</title>
    <link href="/2023/09/22/0923-%E5%8D%A1%E9%97%A8Repo/"/>
    <url>/2023/09/22/0923-%E5%8D%A1%E9%97%A8Repo/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>给朋友们画了 Repo 的饼，于是来认真地烙。完全不专业预警，只是感受，算不上剧评。</p><p>对歌剧其实一点不懂，出发之前还翻了一下大一歌剧课的课件，发现上面 “观剧礼仪” 那一章上写着 “尽量着正装出席”，低头看了看自己的大 T 恤，仰天大笑出门去……</p><p>（其实没有人穿正装）</p><p>先整体看看舞台。</p><p><img src="/images/b25ce734e87e436e2bf386028894884.jpg" alt="第一幕塞维利亚广场 舞美"></p><p>提取了石拱券建筑，确实是很西班牙风情的元素，融合了摩尔人的粗犷感，石头上粗糙表面的处理我也很喜欢。拱是一左一右两个模块自由组合，好像现在很多舞台都会用类似这样的道具布置层次。原本灯光并没这么绿，不过主色调我还是感觉有点奇怪…… 后面再谈。</p><p><img src="/images/p8.jpg" alt="第二幕小酒馆"></p><p>色调冷冷的，并且梦幻了起来…</p><p><img src="/images/5d9f760d9ef2eb4de92e70d6cfd2822.jpg" alt="第三幕 山间"></p><p>这一幕呈现月色下深山有些迷离惝恍的感觉，现场整体很暗，拍摄效果不好。左侧改变光源位置的色温烘托山洞氛围，我很喜欢。后面的大道具具有象征主义手法的模糊性…… 好像是干枯的柳树，又像是巨大的白骨，倒也符合这一幕 “占卜” 情节的诡异感。</p><p><img src="/images/9187f10dd54bec97c001ca0bf2d650e-1695441817129-18.jpg" alt="最后一幕 广场"></p><p>我非常喜欢这个版本加的那个有点伊斯兰风情的挂毯，上面那一束光一下就带出了 “阳光下的广场” 的感觉。个人觉得这个舞台至少在布置上，把塞维利亚那种位于各种文化交融处的特点体现得不错。</p><p>我看的时候想，歌剧舞美总体还是相当写实，台阶，桌椅都实实在在的。不过后面会对比官摄版本更加 “复古” 的舞美，会发现这个还是抽象符号挺多，挺现代主义的。</p><p>看的时候常会发现自己的注意力回到视觉方面去，去关注舞美，灯光颜色，演员服装，表情等等。听觉方面关注的比较少，也是因为实在没有专业基础。听下来觉得整体中规中矩，没有特别震撼或者惊喜的感觉，或许是我对卡门的故事就没有太喜欢吧 —— 纯个人偏好，我更喜欢茶花女和费加罗。说实话看得还是有点累的，首先跟熟悉的音乐剧相比，歌剧当然更加不通俗，除了少数经典的咏叹调外，旋律都是比较平，“不抓耳朵” 的，有着各种复杂唱法、分类等等门道，是个极其专业的体系，外行往往难以直接感受到其魅力所在；同时却又不像听一场音乐演奏 —— 比如交响，虽然也是一个复杂的系统，但索性是纯抽象的，任由你随着旋律与音色去神游和幻想，非常自在。歌剧毕竟是剧，有发展中的情节和故事来限定你不能走神，所以就比较耗神。</p><p>单一坐标不好评判，之后又在 b 站看了 2006 年皇家歌剧院的官摄，比较了一下。我没资格评价水平上的差异，只说说倾向性上的。我发现，之所以看得累是因为国内的演员重视唱而大幅削减了表演，神态和肢体动作变化都较简单，基本是示意性的。我不好说是中国歌剧整体表演风格如此，还是因为校内演出，即使是卡门也不能太放肆（？）</p><p>比如未婚妻米凯拉探望唐何塞，给了他一个吻，处理成了轻轻吻一下额头，也过于纯爱了。</p><p>还有后面在酒馆卡门给唐何塞跳舞，舞蹈只是是示意性的稍稍扭动腰肢，同时这里唱词也很简单，看的时候就怪怪的 —— 这段是应该表现卡门性格的段落，好像撑不住，但又确实不能让演员跳一段弗拉明戈。直到我看了官摄，原来这块的肢体动作是这样的：</p><p><img src="/images/bd116e8f1e5b241463c92cf0199f779.png" alt="卡门跳上桌子"></p><p><img src="/images/21e433140b095495d14df8c6faf4b1f.png" alt=""></p><p><img src="/images/1384d15ea679bf121296b7747bb9b64.png" alt="何塞：我说停停"></p><p>总要让观众看点什么是吧…… 怪不得觉得差点啥。</p><p>歌剧不是音乐剧，当然不指望演员在台上热舞，但卡门作为一部 “法国自然主义” 歌剧，其意义很大程度上就是在当时的对传统的突破，毫不避讳地贴近底层，展示真实生活和情感。加上故事发生在西班牙塞维利亚，一个从名字就散发着热烈火辣的地方，过于含蓄的表演就显得表现力不足。而且这样一来，所余者就只有唱功和音乐里的精妙变化了，对我们这种 “俗人” 观众自是门槛更高。</p><p>这毕竟是放荡的吉普赛舞女卡门啊。</p><p>（完了，我现在一看放荡这两个字满脑子都是 Zügellos,Dirne,Gefallenes Mädchen!）</p><p><img src="/images/db2c5ef1de3833f82b4d742ea7d7fe2.png" alt="著名唱段：爱情是一只自由鸟"></p><p>也看看官摄舞美吧，第一幕塞维利亚广场，这个橘子树是真的太实在了。</p><p><img src="/images/7306fa7f730428abc1becbf5c7b6e74.png" alt=""></p><p>第二幕酒馆。也是非常摩尔人的碉堡般立面元素。比较平直简洁，火红色调。</p><p><img src="/images/919077197f9495307327375933c0e6e.png" alt=""></p><p>第三幕山间，更多飘逸感的布幔，和前面的平直明艳相对比。</p><p><img src="/images/21761590b48003568b186ca6d0d285c.png" alt=""></p><p>最后一幕塞维利亚广场。</p><p><img src="/images/ee86863fb10f0e18dae8a200311fdd4.png" alt=""></p><p>最后一幕的开场曲。</p><p><img src="/images/8808d04940ae62c4c1044eda10abe89-1695440893993-12.png" alt=""></p><p>我觉得还是官摄红色调的舞美更符合该剧的文化背景特点。蓝色会削减那种热情奔放的感觉，让整体过于 “平和”，张力不足。</p><p><img src="/images/0e618bf0b1e7739cc8ae08994ddd609.png" alt="群众歌唱斗牛士"></p><p>一个小点：我发现歌剧和音乐剧都往往要在最后一幕的开场曲出现群像，借全城人的口侧面评述主人公……（德扎 Hier in Wien） “群众的形象” 似乎是西方剧作里面好重要的一个元素，他们的形象也会或滑稽、或冷漠、或愚蠢，各不相同又有所联系。</p><p>歌剧的整体剧情其实没什么可评价的，是拿出来看相当 “狗血” 的爱情故事（中国传统戏曲其实也如此），比音乐剧情节简单多了。全看各种元素的配合走向，将一说成十。</p><p>不过无论有什么这个那个的评价，听到那些动人心魄的嘹亮声音，想到那是从胸腔中直接发出不经麦克而响遍全场，就觉得除了跪下，也没什么别的可做了。向歌剧艺术家们致敬。</p><p>第一次看现场的歌剧，还是很开心。人心不足蛇吞象，我许愿一个茶花女或者费加罗。</p><p>————————————————————————————————————</p><p>根据小伙伴的评论（rerepo），我发现一些地方可能写的太不清楚，于是再来补充一下。算是 rererepo 吧！笑死。</p><ol><li>关于 “摩尔人的建筑”。我也不是很了解西班牙历史…… 大概就是，北非受伊斯兰教文化影响极大，伊比利亚半岛历史上又长时间受北非人侵略（也算是一块非地了…) 尤其塞维利亚离北非很近，就更混乱。“摩尔人” 大概来说是罗马统治者对伊比利亚半岛上北非穆斯林的称呼。他们的建筑带着很浓厚的穆斯林味，比较有代表性的是西班牙格拉纳达的阿尔罕布拉宫。</li></ol><p><img src="/images/1001fk114zl3w9xc00E8C.jpg" alt="阿尔罕布拉宫"></p><ol start="2"><li><p>关于舞美的 “写实性”。毕竟歌剧是古典的逻辑，就是要配套的写实手法。歌剧再整个二维马，确实难蚌。我上昆曲课老师还半吐槽地说过张艺谋曾经在杭州负责过《阿依达》的舞美，真的在舞台上跑大象。相反传统戏曲是那种新概念表演，拿着一根桨就代表一条河，都是无实物表演大师。这可能也一定程度造成年轻观众观看的困扰。</p></li><li><p>关于 “法国自然主义”。早期歌剧要么宗教题材（亨德尔的清唱剧）要么贵族生活，到 19 世纪法国出现 “自然主义” 而意大利出现 “真实主义”（代表人物是普契尼，《波西米亚人》《蝴蝶夫人》那一位，好像被音乐剧致敬非常之多），这俩 “主义” 是一个意思，都是开始关注底层老百姓，在当时就算非常通俗了。主打一个不要阳春白雪，要真实自由，所以就更不应该含蓄了。</p></li></ol><p>感谢讨论。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>向仰望告别</title>
    <link href="/2023/09/21/%E5%90%91%E4%BB%B0%E6%9C%9B%E5%91%8A%E5%88%AB/"/>
    <url>/2023/09/21/%E5%90%91%E4%BB%B0%E6%9C%9B%E5%91%8A%E5%88%AB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>陪我两年的仰望咖啡馆要停业了。正好下午在李文正自习，于是巴巴地去排了最后一杯咖啡。原本的桌椅都已经被收在了一起，一片萧然。<br>入学以来一个人在仰望出出入入不知多少次。大一在这里坐十个小时饭也不吃一口气写完舞台剧剧本；晴朗的天气里坐在中庭学习，忽然一阵妖风来，把我的笔记刮得满天飞，最终也没找全；上学期转战了文图，期末前唯一一次回到仰望复习，外面六月初罕见的瓢泼大雨铺天盖地，这里像家一样温馨。<br>在这有时遇到宁宝和伯伯在贴贴，有时遇见唐老师和他妻子一起过来办公，一开始我有点局促，后来，任尔东西南北风，我自巍然不动。<br>这里开满金黄的雏菊，秋天枫叶如火。<br>无数我不认识的人，都在这里有过无数浪漫的回忆吧。</p><p>前面排队的一个女生问：“这里为什么要关了呀？”<br> 胖胖的老板调着咖啡，轻描淡写：“哎，合同到期了呗。”<br> 嗟乎，浪漫还是要败给现实的。</p><p><img src="/images/p7.jpg" alt="Teal was the color of your shirt....正是我的网站名，泪目"></p><p>在李文正一下午做方案，一直在想一直在查，好像有一堆思路，结果最后没一个方案像样的。想法这个东西是玄学，不确定是常态。如果说我在一次又一次做所谓的设计课题时学到了什么，那就是接受自己大概率不会突然被一道灵光照亮。这种难以说清，难以量化的不确定性，也正是设计工作有意思的地方吧…</p><p>从图书馆出来天已尽黑，西操工地上方，一弯峨眉月浩然当空，西体的灯光回答着它。<br>突然看到路边有一位仁兄，竟拿着速写本在对月写生。水彩盒放在自行车座上，猫腰调色，正如任何一个诚惶诚恐描绘大自然的画者一般，狼狈，局促，但又无限欢喜。一种难以拒绝的引力让我停了车，走到他身边看了片刻，刚铺了天空的颜色。他的投入让我什么也没说。那周边路灯昏暗，我也曾在这样的光线下试图画过夜景，太知道他其实什么也看不清，更别提画准。但是这都没什么，因为我明白那个感觉，不顾一切，只是被眼前的一切所激动，落笔不停，就极其快乐。<br>妙哉，在现实面前也还是有浪漫依旧。</p><p>不过，我还是浪漫不了一点，去想方案。</p><p>————————————</p><p>后续</p><p>上午的专业课上完了，之前主要纠结的方向被否了，反倒是头天晚上跳绳时突然产生的想法好像有走下去的可能。“当你想认真做，你就做不出来” 定律。于是要开始研究疏水材料 xs.</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《班门：广场》笔记</title>
    <link href="/2023/09/13/%E3%80%8A%E5%B9%BF%E5%9C%BA%E3%80%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2023/09/13/%E3%80%8A%E5%B9%BF%E5%9C%BA%E3%80%8B%E7%AC%94%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="班门广场笔记"><a class="markdownIt-Anchor" href="#班门广场笔记">#</a> 《班门：广场》笔记</h3><h4 id="意大利的城市与广场"><a class="markdownIt-Anchor" href="#意大利的城市与广场">#</a> 意大利的城市与广场</h4><ul><li><p>佛罗伦萨劳伦齐阿纳图书馆 - 米开朗琪罗。室内大台阶应用的开端，楼梯开始成为室内装饰构件（那这样讲我们的舞美是对巴洛克早期美学的回应吗哈哈哈，太棒了，我喜欢大台阶果然是有理论基础的的）。</p></li><li><p><img src="/images/da4dca3e7545246ce4828c04b6de3c6.png" alt="劳伦齐阿纳图书馆大台阶"></p></li><li><p>柱子 - 装饰作用有时超过结构构件，手法主义。这和《建筑中国》中的说法相印证，西方古典建筑的<strong>雕饰大于了结构</strong>。正因如此，20cn 沙利文提出 “<strong>形式服从功能</strong>” 才具有如此的颠覆性吧。</p></li><li><p>关于古迹保护：“孤零零地放在一片广场中央供着，完全破坏古迹和环境的原有关系，歪曲历史信息。”</p><p>“中世纪的空气在这里有趣地凝聚着。”</p><p>“我们古建保护着就是要教历史停止。” 古城的破败。旧城 “半死不活” 状态 - 现实的繁荣和古迹保护确实有矛盾。</p></li><li><p>环境氛围 - 锡耶纳广场 高大建筑的影子挪移也是有趣的景观 形成日晷的效果。</p></li><li><p>“封建主蛮勇残酷的战争给这个小城留下的高昂激越的英雄故事，天主教会愚昧狡狯的迷信给这个小城留下的欢乐多彩的节庆活动。” 浪漫气息源于此。</p><p>大为有理…… 节庆仪式源于愚昧。果真是长处的附近往往就藏着短处.</p><p>“历史常常是不可深究的，那些令人陶醉的东西许多是从泪泉血海中孕育出来的，只是时间给他洗刷了腥气和涩味，反倒成为浸透乡土情谊的风尚习俗和文化传统了。”</p><p><img src="/images/25cd9fa2c7ed99bb95379f472d50058.png" alt="扇贝形的锡耶纳广场"></p></li></ul><h4 id="经典城市广场与大师"><a class="markdownIt-Anchor" href="#经典城市广场与大师">#</a> 经典城市广场与大师</h4><ul><li><p>特拉法尔加广场。伦敦市中心交通便利处。小小的水面缓解枯燥空旷感。和那个大草坪一个意思。</p><p>高差处修了个大台阶，刚好丰富空间层次。</p><p><img src="/images/v2-3bd6dea833430396e9d972fffcee7c4a_r.jpg" alt="特拉法尔加广场好漂亮"></p></li><li><p>法国巴黎协和广场 - 城市中轴线上。</p><p>八个角八座雕像界定界限。虚界面，又是你。</p><p>大革命时期的刑场，和后面要说的嵇康有异曲同工之妙… 广场经常是见证血腥，罪孽或者战争的存在。</p></li><li><p>梵蒂冈圣彼得广场</p><p>热知识：梵蒂冈和天安门广场一样大。（……）</p><p>贝尔尼尼设计。以圣彼得大教堂为核心，凸显它的核心地位，又要有聚拢人民的作用，有遮风避雨处。</p><p>中间有一座方尖碑，如果直接以其为圆心则过于大而空旷。</p><p>于是修建大小适中的圆，中间空的部分用一个方形来连接。同时圆形做了手脚，改为 “<strong>有方向性</strong>” 的椭圆，短轴在中轴线上让人们能离大教堂更近。回廊有 “母亲的拥抱感”。</p></li></ul><p><img src="/images/v2-a6310932469df79639dd379e5f9fd038_r.jpg" alt="圣彼得广场"></p><ul><li><p>纽约时代广场</p><p>聚合在商业营销的影响之下。阿道夫奥克斯，新闻人，时报广场。策划了最早的跨年狂欢。</p></li></ul><h4 id="环合与互峙中国传统广场及其营造特点"><a class="markdownIt-Anchor" href="#环合与互峙中国传统广场及其营造特点">#</a> 环合与互峙：中国传统广场及其营造特点</h4><p>只有古代文本记载中的遗存，特点与今日理解的广场大不相同。</p><ul><li><p>东汉张衡《西京赋》“临迥望之广场，程角抵之妙戏。”—— 看相扑比赛的场所</p></li><li><p>“麦收几处广场平，风清一缕炊烟直。”—— 乡村田野。对仗修辞，平与直，复合的空间感。</p></li><li><p>“云从月边度，影在地上行。”—— 完全的个人情趣，清幽，毫无公众性。</p></li><li><p>苏州虎丘的千人石</p><p>也具有公共活动属性，但零散很多。</p><p>“<strong>天作广场堪共坐，人同明月岂无思。</strong>” 这个意境真的太喜欢啦！很多人一起坐在一片平整石地上看着月亮，竟然有种小池塘的感觉。</p><p><strong>古今 “广场” 根本不是一个概念。</strong></p><p>我们的广场，更接近院落。</p></li><li><p>“广” 作为动词而非形容词时的意义 —— 空间的弹性，人在场所中的感受和能动性。</p><p>被景物衬托出的平整感，空旷感……</p></li><li><p>唐 段安节：“永新乃撩鬓举袂，直奏曼声，至是广场寂寂，若无一人。”</p><p>“从前人物空自哗，一顾广场皆寂寞。”—— 视觉状态的拥挤和听觉的 “空”。 有意思。</p></li><li><p>营造特征 —— 知觉对比</p><p>一些特别的视听体验，在一个广场上<strong>并置或复合</strong> 。两个或更多元素的对应搭配，互相衬托。</p><p>“驰道尽，而有广场，中为月牙池，然得更广之。”</p><p>上面的麦田。</p><p>横向 - 纵向；广场和远树平整 - 自由形态；</p><p>“广场杂瓜荒，古墙悬薜荔。” 画面感极强。</p></li><li><p>主体的作用。某些仪式行为（比如祭拜）让人自发聚集。</p></li><li><p>一个有趣的说法：“发现传统空间意象中隐藏的广场性，比如院，座，台等”。关注人的行为，什么样的空间都可能在一定时候体现出广场性。</p></li></ul><h4 id="罗马喷泉艺术-权力与自然的交响诗"><a class="markdownIt-Anchor" href="#罗马喷泉艺术-权力与自然的交响诗">#</a> 罗马喷泉 —— 艺术、权力与自然的交响诗</h4><p>很喜欢这个标题。关注了喷泉这一常见事物背后多个维度的内涵。</p><p>济慈长眠于罗马，留下墓志铭：</p><p>Here lies one whose name was write in water.</p><p>“此地长眠者，声名水上书。”</p><ul><li>破船喷泉<img src="/images/100b180000015jkvhEF94.jpg" alt="">贝尼尼。创意甚有趣，很戏谑。把喷水这件事不露痕迹地融入到场景里去，毫不穿凿。</li><li>特里同喷泉、特莱维喷泉和四河喷泉，彰显教权。</li></ul><p><img src="/images/21.jpg" alt="特里同"></p><p><img src="/images/fontana-dei-quattro-fiumi-piazza-navona-1024x572.jpg" alt="四河喷泉"></p><p><img src="/images/Trevi_Fountain_-_Roma.jpg" alt="特莱维喷泉"></p><ul><li>艺术家和水顺势而为的合作。</li><li>基督教首都地位的确认：需要在城市空间中建立包括道路和指示物在内的<strong>朝圣视觉体系</strong>。两座大殿为朝圣者标识起终点，沿途喷泉强化线路的合理性。</li></ul><h4 id="换喻的风景东大门设计广场"><a class="markdownIt-Anchor" href="#换喻的风景东大门设计广场">#</a> 换喻的风景：东大门设计广场</h4><p>扎哈在韩国东大门的设计作品，这是古老的交易市场，历史与现代的交织。写的稍微有点官方，只有一段让我觉得有点启发性：</p><ul><li><p>借景造物。广场环绕古城墙和遗迹展开，建筑表面的空隙和褶皱空间提供了一览创新世界的窗口，在每一个不同的角度都可以 “窥探” 到不一样的历史遗迹或生活场景。</p><p>我的理解是做成 “透” 的空间，让人可以穿过去直接看到后面原有的古迹，也就是用建筑构图，把原有历史建筑当作景观。</p></li><li><p>三位建筑信息模型 BIM. 好像昨天还有人跟我说起。</p></li><li></li></ul><h4 id="凝动音乐的演奏"><a class="markdownIt-Anchor" href="#凝动音乐的演奏">#</a> 凝动音乐的演奏</h4><p>这一篇文字很少，也比较抽象。探讨摄影、建筑和音乐之间的关系，建筑师大都喜爱古典音乐，建筑又往往依托摄影呈现。前二者都是与光线的合作，后两者是对节奏的把握。</p><p>“建筑是凝固的音乐”→“建筑是凝动的音乐”（梁思成语）</p><p>“别的艺术都是让人感知理念，音乐则跳过理念，不依赖现象世界，是全部意志的直接客体化。”</p><p>“音乐是无影无踪，音乐是人活着的时候唯一可以感到的灵魂的一个部分。”</p><p>将艺术作品简化后呈现出的抽象结构作为一种纯粹形式…… 艺术本身隐藏着结构。作品本身诉说的精神内涵总是超出作品本身的表象。</p><p><img src="/images/100n0v000000jiwcu3A9B-1695017456083-5.jpg" alt="东大门"></p><p><img src="/images/2725333_image2_1.jpg" alt="缝隙"></p><p>宇宙飞船一样的透光感，妙的。</p><h4 id="广场蒙太奇"><a class="markdownIt-Anchor" href="#广场蒙太奇">#</a> 广场蒙太奇</h4><p>以爱情电影《艳阳天》引入，评价圣马可广场是人类广场空间的理想范本。一个上演悲欢故事的舞台。不好意思我没看过。但是听简介，那种意难平但并不撕心裂肺的离别，还有点喜欢。</p><p>这个广场是一个公众性非常强的地方，承载世界各地游客。</p><ul><li><p>城市街区广场的日常使用率是周边建筑的多样性保证的。</p><p>种类丰富的建筑承载种类丰富的人，维护空间全时段的活力。单一与强目的性是不利于活跃度的。</p></li><li><p>关于广场的各个评价维度，甚是有趣：</p><ul><li><p>女人对坐在哪的选择会比男人更挑剔，对烦恼更敏感。如果一个广场里女性高于平均数那么说明广场不错。哈哈哈信哉此言。不过挑座位这件事是一位男老师教我的。</p></li><li><p>阳光充足，有树，不在风口……</p></li></ul></li><li><p>“存在主义” 的广场。</p><ul><li><p>最初为功能性而设，之后渐渐将商业与手工业驱逐。“恰恰在这个时期中，广场上出现了雕像、神庙和纪念建筑物。”  如此大众的场所，却是精神性极强的。是世俗的教堂。</p></li><li><p>共性所趋，摒弃孤独的内在驱动。人往人处走。广场的强社交性。</p></li><li><p>座椅 —— 飞机等，单向。广场则往往是无方向的，外向性，开放，社会活动最大可能。</p></li><li><p>“一个好的广场应该成为城市的喘息和留白”。 信哉此言。</p></li><li><p><strong>三角效应</strong>：相遇和交流的媒介，刺激人们联系的外部因素。比如雕塑、演出 etc。“话题”。 照此观点，广场针对的病症是孤独。</p></li><li><p>用哲学发展解释广场的现象则是：</p><ul><li><p>柏拉图说现象世界之上存在着理念世界，于是广场方案图纸先于广场出现了；</p></li><li><p>叔本华：人生虚无荒谬而孤独。尼采：上帝已死，超人要给虚无创造意义，于是我们建造广场。</p></li><li><p>叔本华：审美行为可以消解虚无 —— 人们在广场上欣赏美。</p></li><li><p>萨特：自由选择，积极行动；加缪：反抗孤独，反抗虚无 —— 人们开始交流。</p></li></ul><p>虽然很扯，但竟然也形成闭环，怪有趣的。</p><p><strong>想读萨特！！</strong></p></li></ul></li></ul><p>随记：方与圆</p><p>圆形建筑：原始，不稳定，移动，无等级，不再扩张。(游牧民族建筑)</p><p>方形：成熟，稳定发展，等级序列，便于扩展边界。（成熟建筑）</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>出去看看|天宁寺、雍和宫观察笔记</title>
    <link href="/2023/09/11/%E5%AE%9E%E6%88%98%EF%BC%9A%E5%A4%A9%E5%AE%81%E5%AF%BA%20%E9%9B%8D%E5%92%8C%E5%AE%AB/"/>
    <url>/2023/09/11/%E5%AE%9E%E6%88%98%EF%BC%9A%E5%A4%A9%E5%AE%81%E5%AF%BA%20%E9%9B%8D%E5%92%8C%E5%AE%AB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="天宁寺古塔"><a class="markdownIt-Anchor" href="#天宁寺古塔">#</a> 天宁寺古塔</h3><p>纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行 —— 如果不实践一下，我读的这两本书过两天也就忘差不多了。于是在这个阳光明媚的日子，一个人背上包，坐上公交奔赴我古建探访之旅。</p><p>到万寿寺门口才发现周一闭馆，今天正是周一。</p><p>我被自己给气的乐了，居然连这个也忘记。计划中的另一个博物馆也闭馆。不甘心回去，于是又坐了几站车去了天宁寺。</p><p>其实还是值得的。天宁寺始建年代是北魏（虽然现在看到的版本都是明清重修），比万寿寺可古老得多了，后者是清朝建造的。</p><p>以前在杭州倾盆大雨里爬雷峰塔，在兴宾爬荒颓的文辉塔，材质不同，但都是楼阁式塔。密檐式塔还是第一次见，果真像是书上说的那么浑然一体，上面的雕饰相当精美，不过整体比例粗粗胖胖的，加之砖石质地本身的性格，显得敦实而拙朴，和楼阁式塔飘逸的感觉大相径庭。</p><p>鲜明的疏密节奏，显得一层特别高耸，仿木的门特别宏大，很奇妙的视觉效果。</p><p><img src="/images/c631eca104d1776750f64fa6f1a6095.jpg" alt="c631eca104d1776750f64fa6f1a6095"></p><p>这是相当幽静的一座佛寺，庭院很小，空荡荡地，不时有浅灰色衣衫的僧人走过。</p><p><img src="/images/086e8ae869e23a99cba3edeed64eb10.png" alt="佛塔古寺间僧人的背影"></p><p>一边是北京第二电热厂的高耸烟囱，这家伙真是很有意思。它饱受争议，看上去确实破坏掉了佛塔矗立于天际线的构图，但是换个角度，也未尝不能理解为一种古今对话的 “深意”。</p><p>像是观念主义艺术品，全凭你怎么讲。</p><p><img src="/images/e2339e21f08404b3e56ce831ec6a16b.png" alt="图偷自知乎@斜阳君"></p><p>“老弟，没我高吧？”</p><p>“你这年轻人，做老衲曾曾曾孙，都嫌小呢。“</p><h3 id="雍和宫寺院"><a class="markdownIt-Anchor" href="#雍和宫寺院">#</a> 雍和宫寺院</h3><p>皇家寺院，果然就是不一样，黄琉璃瓦覆顶，瓦当和流水瓦雕刻的都是龙纹。</p><p><img src="/images/97395d69a6c150bf47292c9976e5dfc.jpg" alt="脊饰和瓦当和流水瓦"></p><p>入口古木参天，银杏树构成密密的荫蔽，略无阙处。按照广场书里的理论，这也是给人做足情绪积累了。<br>中轴上的建筑（永佑殿，法轮殿）窗均为 三交六椀菱花窗。雍和门，因为是门，就只配斜方格窗。<img src="/images/7985a085fe3b5a0ecd5b5f95c10f455.jpg" alt="三交六椀菱花窗"></p><p>进门众人看前方佛像，我只抬头看上方木作。都是典型抬梁结构，彩画满密的大梁比我想象得更加粗壮。头顶天花相当低矮，以几何化的图案加强纵深感。</p><p><img src="/images/c30a351761d4d32e7877fde20cc5580.jpg" alt="天花"></p><p>感觉明清时候的室内彩画和伊斯兰教建筑的装饰十分相似，同样满密繁复，同样单元化。象征意味都极强烈。相比，欧洲就自然主义得多。以上都是自己的感觉，无理论支持，有待考证。</p><p>雍和宫殿和永佑殿 法轮殿的天花</p><p><img src="/images/78fe48db843e8fb2843f477f6bb8077.jpg" alt=""></p><p>从头顶垂悬而下的幢幡，极有西域气质，藏传佛教的美学将热烈和神秘这两种好像矛盾的特点集于一身。</p><p>雍和宫殿中间的龙造型藻井<img src="/images/7c9ca63d81de8de155d878b3aeca0d0.jpg" alt="藻井"><br>佛教从印度传入遇到汉文化的建筑就已经是一次碰撞，雍和宫又是藏传佛教寺院，三方力量好像武侠小说里写的三股真气，在寺院之内激荡。</p><p>这个尖拱形状的窗就明显很藏<img src="/images/9ec61e2c1f625f9061662355730134b.jpg" alt="天王殿"></p><p>密宗特点的镏金宝顶<img src="/images/1d4e643d12a99ec02c7d1928c1a637e.jpg" alt=""></p><p>十八罗汉 —“透过一个空间看另一空间，且这两个空间的明暗不同”，这真是非常有趣的体验，极能体现中国建筑群的审美特点。西方建筑宏大高耸，相比之下中国建筑单体确实小得多，但在群组构成上却产生了无穷的变化和魅力补上了这个缺。层叠，错落，遮挡，原来不仅在苏州园林有体现，我在雍和宫也实实在在感觉屋檐交叠的层层景深真是无比丰富，无比迷人。</p><p><img src="/images/7eb239d911264cfb55e3f4f8b3faf0c.jpg" alt="两重空间强烈的明暗对比"></p><p><img src="/images/b4829a156a77ab79b350beddf791a73-1694928352482-12.jpg" alt="来个正反打（并不是）"></p><p><img src="/images/b9427e2ce0fc34fae302642d3cd6661.jpg" alt="重重叠叠的屋檐 委实迷人"></p><p>法轮殿的结构最为复杂，前后都凸出来，前面叫轩，后面叫厦，前后的引导都是歇山卷棚顶。左右还有小的歇山顶天窗。室内是一尊贯通三层的站姿佛像，高耸无比，天窗引入少量自然光照亮其上部。</p><p><img src="/images/4cc67b63e516de4be2a21d8e6336339.jpg" alt="法轮殿"></p><p><img src="/images/4f410651e276cde6ca9a15e24457105.jpg" alt="法轮殿天窗"></p><p>哦，对，整个雍和宫规格最高就只到单檐歇山。上次好像还是在恭王府才见到庑殿。</p><p><img src="/images/9ce488e1250f7a8346b88a734819011.jpg" alt="山墙"></p><p>非常喜欢硬山建筑的山墙，虽然这是所有屋顶中等级最低的一种，但山墙简洁疏朗，浑然一体；可能正因为等级低，有种亲和力在里面。</p><h4 id="随想"><a class="markdownIt-Anchor" href="#随想">#</a> 随想</h4><p>这是小学期阶段自己补习古建筑阶段的收尾了，或许可以稍稍理解古建筑的美，稍稍理解在广西的时候江枫大佬见到各种民居的激动。在北京终归是只能见到明清时侯的官式建筑，雕梁画栋，金碧辉煌，华丽但也雷同。可惜在安徽和广西的时候尚且对建筑没什么基础知识，也不知道怎样观看，现在想想民居是建筑艺术最动人又真实的体现了。可惜也暂时看不到了。</p><p>昨天见到了大佬，他们来北京做调研。我问他你们去逛古建筑究竟是看什么，比如进故宫，看房屋构件还是阵列布局什么的，他说布局已经被研究得基本穷尽了，大概还是更关注结构。 他说什么中轴线啊，故宫建筑测绘图纸啊都是被清华和天大的建院垄断的，我听了无奈也很好笑，说那就别做官式了，看看广大人民群众和迷人的民居吧，他说同济和东南在做。</p><p>其实大概和美院类似，地方上的学院会比较接地气，比较实际一些。</p><p>大佬要做建筑史论方向，也真是非常适合他了。我自己也经常对艺术史颇为动心。不过昨天突然想到，史论是否会有被研究完的那一天呢？根据大佬所说，西方的建筑理论成形早，所以建筑沿革已经被整理研究得相当完善，现今的研究都与设计有所结合。一面之词，自是有待印证，不过这或许就是说史论研究有它的终点。不过中国建筑留存更加稀少，全靠学者在海量而零散的故纸边角去寻找线索，还远没整理完备 —— 他们的工作很可能是去读大量艰深的古文。</p><p>做史论研究的下一步是什么？其实设计只是一方面，可能是人类学，可能是社会学。甚至最终是哲学。这是我突然想明白的。各领域的人，从一件事物中望出的灵魂也不会是同一个。</p><p>每次想到这些都觉得其实各种各样的学科与生活是无限有趣无限宽阔的，我们能在这社会上发挥的作用也有无数可能性… 但我们却无一不把自己走得无比狭窄。你说人生到底往前是个扇形，还是个锥形？</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>出去看看|大礼堂广场观察笔记</title>
    <link href="/2023/09/10/%E5%B9%BF%E5%9C%BA/"/>
    <url>/2023/09/10/%E5%B9%BF%E5%9C%BA/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言"><a class="markdownIt-Anchor" href="#前言">#</a> 前言</h3><p>09.07 开始读《广场》，也是我在诚品书店 “一见钟情” 的空间建筑类图书。</p><p>虽然这样划分，但关于广场的分析远远不止 “营建” 和 “场所”，事实上广场比建筑物承接了更多 “人的行为”，也包含更多感受与心理学。不知道为什么，这两个字对我来说有一种难以言明的魅力。</p><p>好像是七月间看建筑展的时候，开始觉得在北京，那种日常性、包容性很强的露天空间比较缺少 —— 公园往往有围墙甚至要卖票，并常被视为老年人场所；景点去起来更是 “刻意”。为什么没有更多让年轻人自发聚集的、有活力的广场呢？</p><p>当天晚上，偶然间从王府井大街向西拐进大阮府胡同，熙攘一下子变得幽静，左手边是看上去高攀不起的王府中环，建筑后面是昏暗的小径入口，非常吸引人。我自作聪明地说：“一看就是私人宅院，闲人免进。” 但还是试着走进去。</p><p>没想到小路曲曲折折，通向一个形状狭长的小广场，视野骤然亮起，入口空间有树有雕塑有座椅，安闲而又友善。更没想到广场中间许多孩子围着喷泉嬉戏，正对商场还有一块草坪，时尚的男男女女坐在上面吹着晚风。灯光从商场的玻璃幕墙流泻出来映亮广场上的水光，这里一点也不 “闲人免进”，正是我觉得 “缺少” 的那种广场，真是非常惊喜。</p><p>之后对此事多了几分留意，在欧洲，凯旋门、弗莱堡旧城、科隆大教堂门前的空间都给了我不同的感受。学习一点理论，或许无害吧。</p><p>其实，和之前读古建筑一样，并非是为了去记什么 名词，只是了解专业人员的 “着眼点”，他们是从什么维度切入去体验、欣赏一个空间的，又是怎样的审美评价体系。</p><p>并不容易，毕竟我不是学建筑的，总有种狗拿耗子的感觉。安慰自己：既学之则认真学之，什么都了解只会让我营养均衡。</p><h3 id="观察笔记"><a class="markdownIt-Anchor" href="#观察笔记">#</a> 观察笔记</h3><p>全书分为了 “门”“门内” 和 “门外”。有一章专道清华大礼堂广场，名为<strong>山水之势，建筑之势</strong> 。</p><p>我去实地看了两次。夜晚去了一趟，几乎人迹罕至。感觉植被与虫鸣成为主角，所有方向都因为黑暗无限深远，灯光较少，中国园林式的 “幽寂” 主导整个空间，西侧尤其是像山野探险一样。</p><p>毕竟影影幢幢看不清楚，第二天正午二探之。主轴、建筑轮廓的庄严感，入口空间的恬静，方才体现出来。</p><p>一边走，一边对照着书，在旁人看来，怕是像个书呆子吧。不由得好笑。</p><p>如果是写小说，我非常想把本章的回目叫做：</p><p><strong>雨夜正午殊相异 Df 两探大礼堂</strong></p><p>好吧，不能说毫无文法，只能说狗屁不通。</p><p>言归正传，根据实际感受和书上所说，总结的观察点：</p><ol><li><p>轴线、动线与 “势”</p><ul><li>南主路轴的走势原本很强，进入广场 “在惊讶中消散”- 广场向东展开而不是对称，两条主轴的<strong>错位</strong>带来惊喜活泼感。设计者 Henry Murphy. 整体对称局部打破，意料之外情理之中。</li><li>清华学堂从建筑体量到颜色的明度都让整体重心感觉偏东。我在夜色下没看出来。</li><li>“形式轴线” 和 “行为感知线” 各行其是，在空间中叠合。—— 如果完全重合，人们永远只能看到正的，庄重压迫感未免太强。 错开，秩序更加独特。</li><li>大草坪约束了动线，让广场不至于空旷、单一、” 致命的松懈 “。视觉和行为都活跃了广场。和中央有水、有喷泉同理。</li></ul></li><li><p>植物围合界面 - 实与虚</p><ul><li><p>树木作为围合界面，疏朗通透。除了礼堂正前方一小片，其他的路都在树木的半围合之下。</p><p><strong>普通人：我从两棵树中间走过去。</strong></p><p><strong>建筑人：我穿透了一个虚界面。</strong></p></li><li><p>有纵深（通透性？）的空间边界承载多样化的行为，虚界面可以频繁穿越。<strong>渗透交融</strong>，中国园林的气质。</p><ul><li>旧水利馆北面的一排白皮松对于调节局部阴暗的气氛真是非常巧妙。真的像一道富有生机的帷幕一样，太好看了。</li></ul></li><li><p>透过前景虚界面看后面的空间，增加层次，无限深远。</p></li></ul><p><img src="/images/9765a38046c8dd2c15abe80a7a58eeb.jpg" alt="白皮松"></p></li><li><p>开口、跨界空间</p><ul><li>穿透围合界面的开口很多，但是狭长而窄，显得围合界面很深厚。</li><li>开口通道<strong>积累着人们的情绪</strong>，体验的心理铺垫，空间忽然敞开之势也就越强。</li><li>边界上有很多各成一体的小空间嵌入。亲密宜人，和广场的宏大互相衬托。<ul><li>王国维小空间背靠小山，面前是树木的虚界面，和广场骤然隔开，十分幽闭、肃穆。</li></ul></li><li>建筑和山林，硬和软的边界交织</li></ul><p><img src="/images/1590a6dd9e133a1fdb39bd73b2b6471.jpg" alt="蓄积观者情绪的南主路"></p></li><li><p>晦明变化</p><ul><li>光环境的控制是空间的高级命题。</li><li><strong>内部空间贵在光亮而外部贵在幽暗</strong>。这个好有道理，物以稀为贵。</li><li>不同的阴影 —— 建筑的几何形态、清晰，植物姿态的灵动，变幻，两者叠加的趣味。</li><li>人喜欢<strong>在一个空间内看另一个空间</strong>，如果晦明不同则更加有趣。树木制造了明暗变化，加强反差感。大树是暗的景框。整个广场除了大礼堂到草坪之间一小块长方形区域是完全开敞的，其余所有人行的范围都在树木的荫蔽之下，令人丝毫没有行走于巨大空间内无所依托的渺小和无趣感。</li><li><img src="/images/a5a1b4baa3269c15e6dca1616337cbe.jpg" alt="无处不掩映 无处无层次"></li></ul></li><li><p>风格</p><p>礼堂广场极周边中西风格融合极其微妙。西边中式建筑群与山野园林 - 宁静，东边西式建筑群广场 - 开阔。</p><p>中国园林那种 “兜兜转转，遮遮掩掩，山山水水” 的柔美和西方广场建筑明快直来直去的刚性相嵌，相融合。</p><p>这正是 “山水之势建筑之势” 的主题吧。</p></li><li><p>其他感受</p><ul><li><p>头天晚上想不起来叫什么的低矮建筑是同方部。山墙一角很漂亮，可惜装修，看不完全。</p></li><li><p>在一群游客注视下大摇大摆刷进清华学堂还是有点好笑。第一次去。空间太过肃穆，不敢自习。</p></li><li><p>从学堂南侧长长的入口，沿着专业术语叫做 “散水” 的砖慢慢走，好像被高大的砖墙和茂盛的槐树完全遮蔽、拥抱着。真的有实体一般的感觉。</p></li><li><p>清华学堂左右门口明明就有小树嘛！</p><p><img src="/images/f702295b628ee5436df61a9254703d0.jpg" alt="人家书上哪里画错啦，误导我。"></p><p><img src="/images/0b7ddaa431ccac576c3cace50687e64.jpg" alt="建筑人的手绘能力真是太自愧弗如了.."></p></li></ul></li></ol><p>建筑的设计者居然是费舍尔，居然还并不确定，怪。</p><p><img src="/images/67f710fc07bbd434f879418477b0336.jpg" alt=""></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>太多Schatten：一点剧评和杂谈</title>
    <link href="/2023/09/07/%E9%80%89%E5%B8%9D%E4%BE%AF%E5%A4%A7%E8%A1%97/"/>
    <url>/2023/09/07/%E9%80%89%E5%B8%9D%E4%BE%AF%E5%A4%A7%E8%A1%97/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="一-杂谈"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一-杂谈">#</a> 一 杂谈</h3><p>现在晚上十一点，拾年咖啡仍旧热热闹闹。Q 头在拍她的作业短片，我和宁宝已经在一边敬业地坐了六个小时，扮演她背景里的路人甲和路人乙。</p><p>历时七天，刚把两本中国古建的书读完了，笔记告一段落。说来也巧，我大概是一年前认识文欣姐的时候开始对建筑感兴趣的，去年小学期带她满北京遛，老师还高度赞扬我和建院人的跨院系交流…… 之后冬天认识江枫，被他的执着感染，被推荐看了《建筑史话》。周老师也告诉我们，设计师要懂点建筑。（后来想想，每一门课的老师都在告诉我们要懂不同的东西。设计基础的老师叫我们学新材料；上学期的助教叫我们学图形学… 实在，学不过来）</p><p>但是，始终没有系统一点地学习建筑这门 “语言”。若不是小学期临时起意跑去苏州，若不是独自坐车一小时跑到诚品书店，若不是邂逅了那几本书，也不会开始这段学习。</p><p>事实上我觉得，不仅是虚构作品无巧不成书，真实生活更是如此。那些之于我们极重要的事、物、人，细想下来常相识于巧合与无意识。热情之下做出的事往往比计划的更加动人。</p><p>回头看看正在给两位演员说戏的 Q 头，这家伙甚至因为大一的时候入坑电影，就直接决定了自己专业方向。</p><p>对此我相当能理解。高二网课期间，偶然有个女生，早课前在班级群分享音乐剧悲惨世界；之后又有一位分享了法扎。</p><p>—— 大概她们都不记得这件事吧，但却就此改变了我之后的一切，我的欢欣我的绝望我的努力我的方方面面都将与之休戚相关。可以说没有彼时偶然，就没现在的我。</p><p>以前不知道我对于一件与所学无关的东西能喜欢到这个程度。论语曰：子在齐闻《韶》，三月不知肉味。</p><p>我当时就是这个感受。</p><p>……</p><p>许多类似的事，让我不得不想，若听凭种种巧合的指引，或许也不坏。</p><p>也算是给自己的游手好闲，想哪干哪找借口吧。</p><h3 id="二-选帝侯大街56号"><a class="markdownIt-Anchor" href="#二-选帝侯大街56号">#</a> 二 《选帝侯大街 56 号》</h3><p>以上都是废话，其实，是想写一点观后感。</p><p>最近看了《选帝侯大街 56 号》（Ku’damm56），它被大家亲切地呼为 “裤裆”。感谢剧社朋友们推荐，cyz 甚至给我留 “思考题”。</p><p>反复听了 Berlin,Berlin，先来说一下我给的答案。整部剧表现战后的痛苦麻木，基调是一种不知何去何从、意义何在的虚无主义。Freddy 正如柏林这座城市般，经历过最深的创伤，结果是散漫而满不在乎。其他的人，全部都执着于追求或者守护某种东西：Helga—— 做贤妻良母；Eva—— 优裕生活；大姐夫 —— 正常的生理（？）；母亲 —— 捍卫传统，维持家业；Franck—— 摆脱他爹的控制；Franck 爹 —— 让儿子继承家业；三姐妹的爹 —— 赎罪。 只有 Freddy 的虚无代表了柏林的性格，由他这样一个所谓的小混混来讲述一切，也算合了德奥尖刻的反讽笔法。（其他例子：Luccini）</p><p>我最喜欢 Herzlich Glückwunsch ，用最美好的词语，最欢乐的调子写最绝望无奈的情感，反差感的力量真是强大。依旧看到德剧代表性的群舞，表现力非常强。我不懂舞蹈动作编排，只觉得那个椅子舞实在震撼，实在奇特。单拿出来很难评价为优美的舞蹈，但感染力强大到看一眼就忘不掉。</p><p>可能… 这正像其他现代主义（比如无调性音乐）和德国表现主义作品（比如桥社）—— 优美的东西，反而太无力了，远远不足以言明那种绝望的情绪。</p><p>（说到无调性音乐，时代还真是能对应上。想起《奥本海默》里的几个镜头，是碰撞的原子核，宇宙，星云和艺术作品的快速交织，其中一闪而过了艾略特的《荒原》，毕加索的画和斯特拉文斯基的《春之祭》—— 无调性音乐的代表性作品。看似没道理地乱闪，但那种科学与艺术的纠缠状态，我好喜欢。）</p><p>扯远了。</p><p>上一首歌 Alles wird gut 同理，模范主妇 Helga 强颜欢笑，一厢情愿的颂歌难以掩盖现实的一地鸡毛。</p><p><img src="/images/3789d24016b4e433baa896b13bcc670.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/a8c98665973035c6b59f7b4efb1139d.jpg" alt="椅子舞"></p><p>这部剧非常像 Rent，有 Rent 的悲悯，但似乎没 Rent 传达感情那么 “用力”。这是德奥一贯的特有的冷静。</p><p>Das ist für immer 的舞美最能体现这种近乎淡漠的冷静。三个场景被平行放在舞台上，大姐新婚，二姐勾引教授，Monika 被 Franck 侵犯。</p><p>发生就是发生了，无人在意，只有母亲美妙的歌声依旧。真是精绝的设计。</p><p>Franck 这个人物虽然不算什么 “好人”… 但非常立体。德奥剧对 “家庭” 的探讨实在执着，各种别扭的父子、母女。这一层羁绊的刻画之深入往往甚至超过男女主的爱情线。</p><p>说远一点，这也正是音乐剧歌曲最迷人的地方… 流行音乐谈生活，那是除了暗恋，就是热恋，要么就是失恋，旖旎绮艳有余力量不足。音乐剧能够用歌曲探讨生活乃至精神世界的方方面面，是一种理性而又宏大的格局。</p><p>而德奥剧又把这种理性宏大推到极致。kumdann56 的众人最终也难逃离社会的悲剧，这又是德奥的永恒主题了：你永远摆脱不了自己的影子。德奥的 Schatten 这个意象探讨了牵绊住我们的种种事物…… 社会，我们的家庭，偏见，更多是自我。</p><h3 id="三-其他总结"><a class="markdownIt-Anchor" href="#三-其他总结">#</a> 三 其他总结</h3><p>夏季学期没结束，现在姑且还算大二吧。顺便写点这一年的总结。</p><p>九月初看了路二。当时写的感言：</p><p>纵使国王也无法纵情追寻自己的快乐。路二是个悲剧。梦中的世界和现实的世界如此激烈地对冲在一起，结果是两败俱伤。把自己梦中的事情强行带进现实世界，是有代价的。</p><p>九月末，在某个阴沉而又清澈的的雨天看了 Dear Evan Hansen。一个人在 C 楼哭的像个傻子，丢死人了。此后长跑，半死不活地跑到明德路时，每次都听《For Forever》。阳光下高大的杨树，“There he goes, racing toward the tallest tree.”</p><p>我觉得无论看起来 i 人 e 人，所有人心里其实都有 Evan 的影子，有他的孤独和自卑。我在罗老师课上试唱了 “if i could tell her”，不知为何感觉非常符合自己。</p><p>十月里看了寻找梦幻岛。那时候觉得自己犯了很多很多的错误，充满不切实际的幻想。Why am I the only one not getting stronger？简直是我的心声。feet don’t touch the ground,  world’s turned upside down，直戳灵魂。</p><p>但正是那段感觉状态最差的日子里也恰有好事发生，只是彼时不知。想来也好笑，这是生活布下的草灰蛇线吧。所以说世间因果原委，委实神奇难料。</p><p>总觉得自己有很多 Schatten 难以挣脱，但是女主的这一段话我印象极深刻。</p><p><img src="/images/a2a9f287959e4a1473da1009a50b2e9.jpg" alt="女主：你信鬼吗？男主：我们都被一些东西纠缠……"></p><p><img src="/images/2f3a87049037a9c41d5571196ee92b4.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/f27e10a5e82b915511302981b4691ea.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/92130838cde9895c8fcf8b8c3f0996b.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/787c3b0788f2bfcc99c53e122f2c8db.jpg" alt=""></p><p>然后就是超级无敌喜欢的 What you mean to me.</p><p><img src="/images/026a04e45c9190cd9e1e6addb3c1475.jpg" alt="Second Star on the right!啊啊啊这首歌歌词写的真的太美啦"></p><p>之后的两个月依旧一地鸡毛。罗老师布置我们看了 into the wood. 我还看了马戏之王。然后就是 Run 回家，冷冷清清在跨年夜看《1789》。这两部剧，都极其好听，极其热闹，但不会像德剧那样让人反反复复地沉思。</p><p>开学。德扎期间被推荐 TDV 和德古拉，进行了一个二重奏。美院做作业回来深夜在学堂路高唱 totale festenis 和 zu Ende，爽哉。德语考试前听着无尽贪欲复习数字。</p><p>4、5 月为做场刊怒刷十周年几乎所有剧目，这是我做过的最快乐的设计 “预调研” 了。Wicked，company，Chicago（的一小半）。当时单门有一个文件总结十周年所有 14 部剧的 “主题色”。</p><p>军训期间，《金银岛》。</p><p>比较难忘的是暑假在瑞士非常应景地看了《Matterhorn》，可惜没有真正仰望到这座山峰，其实里苏黎世并不远。cyz 吐槽它剧情很多无厘头、散乱的地方，我也承认 Matterhorn 重曲子而轻剧情逻辑，倒有点像法剧，率性的浪漫主义。</p><p>Oedo 这部剧里是会画画的探险家，谁不爱啊。和德扎一起品尤其搞笑。</p><p><img src="/images/b3d5e981ce79e406f3029786c92300e.jpg" alt="'我不是画家'"></p><p><img src="/images/08ff37553b6b380ead4e5de793e6ef8.jpg" alt="我刚刚说什么来的？"></p><p>非常喜欢上半场结尾曲 Und wär morgen alles zu Ende，从歌词到氛围简直就是双人版 one day more，只是将用笔都集中在对 Olivia 和 Edward 离别的处理上，情感极其细腻，深切却毫不做作，遗憾却并不哀伤。反正就是，让我超级感动。</p><p>觉得好玩整个了活，把歌词用诗词来翻译，感觉还挺顺 ——</p><p>Edward 胸怀大志：</p><p>Mich Erwarten gefahren,</p><p>die ich nicht scheu.…</p><p><strong>—— 虽千万人，吾往矣。</strong></p><p>Olivia 的一往情深，离别之憾，知道自己不能陪伴 Edward：</p><p>Was die fehlt, ist jemand,</p><p>Der dich versteht…</p><p>Ich würde es gern sein,</p><p>Doch ich traf dich zu spät.</p><p><strong>—— 聚散苦匆匆，此恨无穷。</strong></p><p><strong>可惜明年花更好，知与谁同？</strong></p><p><img src="/images/079c318dde05476badc8c91fcdfead7.jpg" alt="处理得最好的离别,哭死"></p><p>她惺惺相惜的深情，对他未来大方地祝福：</p><p>Würd dich jemand lieben,</p><p>Der dir wichtig ist,</p><p>Müsstest du nicht beweisen,</p><p>Wie besonders du bist.</p><p><strong>—— 莫愁前路无知己，天下谁人不识君。</strong></p><p>（直意是：你未来遇到的另一人会爱上你，看到你的不平凡。）</p><p>虽然祝福，仍旧把不舍和想念藏在 Edward 的副歌之间。</p><p>Ich würde um dich weinen ，</p><p>Und manchmal von dir träumen</p><p><strong>—— 玉勒雕鞍游冶处，楼高不见章台路。</strong></p><p>副歌不是很好译。</p><p>Und wär morgen alles zu Ende,</p><p>Kein Traum war je verkehrt,</p><p>Macht auch das Leben keine Geschenke,</p><p>Es ist den Preis wert.</p><p><strong>—— 竹杖芒鞋轻胜马，谁怕？ 一蓑烟雨任平生。</strong>（或者有更好的答案？）</p><p>只是一些个人脑补，反正我超喜欢这首歌。很开心在小池塘唱了一次。</p><p>看剧总数 12. 比大一又有进步。有点好笑，我的故事可以说是被这样串起来的。如果强行升华一下，点一下主题，我真的在努力摆脱自己的 “影子”—— 那些难以克服的、固有的缺陷，那些我自认为永远得不到的东西。摆脱了吗？很难说，可能摆脱了一部分吧，但也会有新的影子投下来，nicht？毕竟，有光就有影。</p><p>马上新的一个学年了，我不能说不担心，但只是担心也真是没什么用。Hab keine Angst. …Hab Mut! 像康德说的那样， 相信自己有独立调用理性面对一切的勇气。永远像高中的时候一样，努力把喜欢的一切变成动力吧。</p><p>写完了，九点。此刻，男的女的一堆朋友挤在我们宿舍打麻将。我 i 人属性大爆发，不想说话，但非常好心地给大家放 bgm，把选帝侯大街又听了一遍，哈哈！最喜欢的歌到今天已经变成了《ein bessere Mensch》。</p><p>谢谢能看完我废话的朋友！blog 不能评论，欢迎私戳找我聊天。Everything anytime.</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>市井里的神灵——弗莱堡随笔</title>
    <link href="/2023/09/03/%E5%B8%82%E4%BA%95%E9%87%8C%E7%9A%84%E7%A5%9E%E7%81%B5%E2%80%94%E2%80%94%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%BC%97%E8%8E%B1%E5%A0%A1%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    <url>/2023/09/03/%E5%B8%82%E4%BA%95%E9%87%8C%E7%9A%84%E7%A5%9E%E7%81%B5%E2%80%94%E2%80%94%E5%BE%B7%E5%9B%BD%E5%BC%97%E8%8E%B1%E5%A0%A1%E9%9A%8F%E7%AC%94/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一点必须有的前言：</p><p>啊啊啊啊啊我太感动了终于能显示图了！虽然，只能用在线，好像还是不太对…？</p><p>服了我自己了！整了大半个晚上也没整明白…</p><p>没事，我暂时也能接受。今天还把文章名整明白了，已经怪不错的了 x</p><p>这篇文章…… 其实原本只是一个支队任务，与涵 gg 突然甩给我一个写随笔的任务，我也没想好好写。写着写着，哎，弗莱堡真的很美。于是就越来越投入，原本下限 1000 字，似乎写了 3000.</p><p>anyway，好像写什么也不太重要，重要的是我搞了图上来（其实也不能完全算会…)</p><p>谢谢整天被我烦的师父… 虽然还没调试完。但先谢为敬。</p><p><strong>市井里的神灵 —— 德国弗莱堡随笔</strong></p><p>弗莱堡城中心并没有多少高楼，大教堂高耸的塔尖从很远处便一眼可见。这座位于弗莱堡罗马天主教区的大教堂建于 1200-1513 年之间，是较难得的完全竣工的哥特大教堂。</p><p>一路寻过去并非难事。不料，一行人向它靠近的过程中，还未能进入崇高殿堂，就先被它脚下那一片喧杂牢牢地捕获了 —— 好热闹的一个集市！</p><p>像是一头撞进了《哈利・波特》里的对角巷，陡然间无数五颜六色稀奇古怪的玩意儿涌进视野，只恨自己没有长八只眼睛，无法把所有新奇而动人的细节都印在脑海里。各种摊位真是凡所应有、无所不有：金黄的向日葵、洁白的雏菊和各色的玫瑰盛放；不知名的香料、干蘑菇干辣椒躺在各自的木盒子里；一排排挂着的熏香肠、火腿；奇形怪状的木雕蟾蜍，用小棍敲击会发出清脆的声音；有着美丽颜色的陶瓷餐具；雕成浣熊形状的香烛，手工编织的竹篮子……</p><p><img src="/images/0_3.jpg" alt=""></p><p>在资料中读到过，聚集在弗莱堡大教堂脚下的这一片叫做明斯特大市场（Münstermarkt），已经有 600 年的历史，甚至专有纪录片讲述它。委实是闻名不如见面。</p><p>行走在其间，我真的很难相信这是一片自由集市，只觉得它比美术馆里精心布置的展览都要美。每个事物 —— 遮阳棚、桌布、货架、瓜果蔬菜，都好像经过了设计，恰如其分地贡献了自己的色彩，构成这幅惊艳的图景。</p><p>片刻发呆后，终于想起原本是来参观教堂的。刚好是周六，11:30 教堂里有一场唱诗班演奏，看看表 —— 应该刚好赶得上，于是急急忙忙赶到大教堂脚下。或许是被花花绿绿的市场迷昏了头，或者是太着急 —— 在教堂的侧面看到一扇小门，就认定这一定是教堂入口，糊里糊涂地推门进去。面前没有殿堂，而是一道狭窄的石头楼梯盘旋而上。</p><p>既然进来了，就以一种探索的心态开始爬。好一场攀登啊 —— 楼梯永无止境地圈圈盘绕，几乎怀疑这辈子也爬不到顶。意识到走错了，这不是进入教堂，而是在攀上钟塔。但前推后拥，早已无法回头。终于来到钟楼塔顶时已经气喘吁吁。</p><p>我们置身在木制的阁楼里，头顶是哥特教堂直插天际的高耸塔尖，阳光被雕刻成镂空花纹的形状漏进来少许。整个弗莱堡城都尽收眼底，环抱住城市的群山与森林，零星几座尖塔耸立在城市间，无数玩具般小巧可爱的红顶房子，承载千千万万桩我们无从相遇的真实生活。脚下可以看到大市场，密密麻麻的顶棚拼成平面的图案。</p><p><img src="/images/0_2.jpg" alt="钟楼俯瞰"></p><p>不知从哪个方向飘来钟声；仔细听还有管风琴的缥缈乐音，似乎是巴赫的曲子；而另一边，从市场方向又有手风琴的热情音符扶摇而上。竟然在这么高处都能听见，下面听的效果一定极其震撼吧！叹一口气，我们显然是错过了演奏。事实上，我们觉得似乎错过了下方这世界的一切 —— 距离滤去了世界的一切情绪，我们只能以一种超脱其外的姿态俯瞰，一切都渺小而恍惚。</p><p>环视阁楼，尚且有三五成群的游客交谈、拍照，这点嘈杂让我和真实世界维持了联系。</p><p>那么，数百年前登上塔楼的敲钟人，孤独地站在此处，作伴的唯有这座入云的木钟塔和外立面那一只的滴水兽，它已经沉默着俯瞰城市数百年。</p><p>这又该是怎样极端孤寂、极端神圣的体验啊。</p><p>回想盘绕钟塔的狭窄楼梯，大有 “一夫当关万夫莫开” 的气质，这一路爬上来，也是一场孤独艰辛的修行。我们踏上这一程纯属意外，正因如此，也更加像是基督教文化中所谓的 “灵性之旅”。这也就是我们的生活吧 —— 一念之差，就在歧路上再也难以回头，只能硬走下去，不可避免地错过很多。但同时，也会得到意料之外的、新的风景。</p><p>一时间感觉自己变成了哲人，回过神来觉得有点好笑。沿着一圈圈楼梯回到地面。进入礼拜堂参观了一圈，即出。从昏暗教堂陡然回到阳光之下，感觉眼睛被猛击一拳 —— 正午的大市场，色彩之炽烈明艳仿佛从各个方向喷涌而出，挡也挡不住。</p><p>市场的烟火气瞬间把人包裹，回头重新看一眼这五百多年前的教堂，一块块堆叠的古老砖石、沉郁的棕灰颜色 —— 这庞然大物像是威严的老者，沉思着不说话。它与紧紧拥着它的大市场完全构成两种截然不同的语言，但又无比切实地存在着，无数人来来往往，自然之极。</p><p>不由得想，从教堂礼拜出来就在闹市欢声笑语，买肉买菜，这虔诚吗？</p><p>看起来，他们认为没问题。只是在中国人印象中，宗教大都需要极力摆脱世俗，我们较为熟悉的佛寺、道观，都修建在幽深的山上林间，它们是清净的，与世隔绝的；它们是疏离的，不苟言笑的。而在这里，我从市井走入圣所，又从圣所重回市井，这其中的切换竟在咫尺之间。正是这座教堂凝聚了这片市井，宗教亲手将自己脚下的空间变成世俗的乐园。西方文化中，二者原来水乳交融至此。</p><p>这种激烈冲突下的和谐，委实有趣。</p><p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/143808957/265273003-a3a45c9b-ccf9-427b-b5cc-3641f6a66697.jpg" alt="教堂与集市"></p><p>在正午阳光下的市场游荡。早晨我曾经把市场的搭配说成是艺术馆精美的展览，此刻又一想，此言谬矣。没有任何策展，能够表现出这一份鲜活生动的氛围，它蓬勃热烈如火焰，又自由安适如闲云。唯有自发的，纯粹的，才能有这样的生机。真的 —— 我发现这市场上的所有人，卖花的老奶奶，为孩子挑选木头玩具的胖爸爸，排队买热狗的情侣，露天咖啡馆门前的艺人和围观者，全都有一个共同的特点 —— 笑。每个人脸上都洋溢着笑！不是在景区对着镜头摆出的标准微笑，而是发自内心感到开心的笑。穿梭其间，会不由自主地被一种快乐的情绪感染。</p><p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/143808957/265273014-7c37359a-78c3-4b55-9657-3a1edd918dd9.jpg" alt=""></p><p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/143808957/265273005-e26fa84e-3546-40f8-be9f-60de68e30762.jpg" alt="市场的人们"></p><p>我在一个奶酪摊前站下来排队，队伍非常长 —— 每个人都不是买了就走，而是磨磨蹭蹭地挑选。摊主小哥会笑呵呵地问：要不要尝一尝？然后用刀熟练地切下一小片。顾客放进嘴里细细地嚼，尝完一种，又尝另一种。队伍几乎不动，但没有一人着急抱怨，后面的人或自顾聊天，或带着饶有兴味的笑意看着那个品尝的人。真令我惊讶，这在我见过所有的小吃街、旅游街巷，都是不可想象的。</p><p>我在国内逛过的此类街巷不少，北京南锣，西安回民街，杭州河坊，苏州山塘，若说店铺数量之多，摩肩接踵的热闹，那比明斯特大市场有过之而无不及。但那些街巷的范式太强，氛围也总带着急躁和疲惫：所有饮品店都卖一样的竹筒奶茶，所有饰品店都做一样的茉莉手串；看了旅游攻略的人们其实早就知道这里有什么，但还是匆匆忙忙赶来，从头到尾走一遍算是打卡。人们因为拥挤、劳顿、因为赶下一段的行程、因为孩子的哭闹而心烦意乱。</p><p>明斯特大市场鲜活的快乐别具一格。</p><p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/143808957/265273016-4a4817cc-f5db-41a8-9923-a7b0aa0c5196.jpg" alt="大市场的人们"></p><p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/143808957/265273011-4c001e47-5d2b-4cdb-b8fe-533c5ca4bcd0.jpg" alt="笔者在市场写生"></p><p>啃完了奶酪，我买了一瓶 Grapeschorle（一种汽水，可以理解为葡萄味的北冰洋）坐在市场一角的石头地上画画。人来人往，各种声音和着阳光在我头顶飘荡。不时有人驻足看我画画，或开心地指给伙伴看，或与我聊天。画了一下午，聆听了一下午，听到最多的就是 Schön（美）这个单词，他们真的把这个美好的词念出各种不同的声调啊。来到这里的，几乎都是本地人。</p><p>于是我意识到，先前与那些景点所做的比较是不公平的 —— 大市场的快乐，来源于它的真实。这胜景不是游客的打卡地，而是弗莱堡城市居民真实生活的一部分。它并不因其历史或名声而被抬举成空泛的符号，丧失原有的生命力。本地人来此购物，逛上一整天或者是买一袋面包就走，都是平凡的日常，没有计划，没有目标。今天没有看完则明天可以再来 —— 不像我们这种赶行程的特种兵，永远都在惶恐自己是否错过了什么，是否走了最佳的路线。</p><p>正是这种日常的真实性赋予了每个人以最纯粹的愉悦。</p><p>抬头望望大教堂，再环顾身边的市场，越发觉得，不仅仅教堂里面有神，闹市之上一定也飘荡着神灵 —— 菜市场的神灵，他的职责与教堂里的同事是一样的神圣。六百年间，他沉默而温柔地护佑着这一片凝聚起整个城市的喧哗。</p><p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/143808957/265273017-325f79f7-070f-4166-8833-9988c2c32f91.png" alt="电影《柏林苍穹下》中的守护天使 （图文弱相关……）"></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>不专业的中国建筑笔记</title>
    <link href="/2023/09/02/%E4%B8%8D%E4%B8%93%E4%B8%9A%E7%9A%84%E5%BB%BA%E7%AD%91%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2023/09/02/%E4%B8%8D%E4%B8%93%E4%B8%9A%E7%9A%84%E5%BB%BA%E7%AD%91%E7%AC%94%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="不专业的中国建筑笔记"><a class="markdownIt-Anchor" href="#不专业的中国建筑笔记">#</a> 不专业的中国建筑笔记</h1><h2 id="part1-图说中国建筑"><a class="markdownIt-Anchor" href="#part1-图说中国建筑">#</a> Part1. 《图说中国建筑》</h2><p>2023.09.01 开始读。</p><p>原本是去逸夫馆寻找在诚品书店遇到的《半片砖瓦》，结果偶然刷到这本很不错的书。</p><p>原本晚上打算开个 word 写笔记，拖延了一下没动笔，结果就接触了写作工具 typora。好吧，对建筑我是小白，对软件我也是小白。我一穷二白，白手起家。也没什么，瞎学吧。</p><p>————————</p><p>2023.09.07 两本中国建筑读完！下一步：绝知此事要躬行，启动…</p><h3 id="1-建筑要素"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-建筑要素">#</a> 1. 建筑要素</h3><h4 id="1造型布局"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1造型布局">#</a> 1. 造型布局</h4><ul><li>基本的三段式造型：屋顶 屋身 台基（例：故宫 三重须弥座台基）</li><li>中国建筑多长边方向开门而西方多短边方向</li><li>多围合 内向型 封闭</li><li>长边称<strong>面阔</strong> 短边称<strong>进深</strong> 两根立柱间称<strong>开间</strong></li></ul><p><img src="/images/cc296927f4317a5ab1f815479ba737b.jpg" alt=""></p><h4 id="2大木作"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2大木作">#</a> 2. 大木作</h4><ul><li><strong>大木作</strong> 木制结构构件，起承重作用</li><li><strong>小木作</strong> 门窗 家具</li><li>术语体系：元代以前《营造法式》 明清时期《工程做法》</li><li><strong>柱</strong> 单棵树木主干制成 (传递载荷至地面)</li><li><strong>梁</strong> 进深方向（竖着）的水平承力 多为矩形 南方有一些圆梁 秀丽轻巧 称为<strong>月梁</strong></li><li><strong>额 枋 檩</strong> 面阔方向（横着）的水平承力  大的是额小的是枋 最上面直接拖着屋顶的是檩</li><li><strong>椽 飞</strong> 檩上面盖的一层木条是椽 架住屋顶 飞是椽延长出来扬起的部分 <strong>通常唐代以后才有</strong></li></ul><h4 id="3结构类型"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3结构类型">#</a> 3. 结构类型</h4><p>风格差异大而结构类型差异小 （换外观不变内核）</p><ul><li><strong>抬梁</strong> 最主流 柱顶置梁 梁端接檩 梁上放短柱 一层层往上。可以实现大跨度，少柱，开敞</li><li><strong>穿斗</strong> 常见于南方 柱密集 柱贯通整个空间 直接架檩 中间小梁串联</li><li><strong>井干</strong> 木材直接平行向上垒 极其费木 东北西南林区有见</li></ul><p><img src="/images/1188f3dfda94a23b40730e70b9ecf39.jpg" alt="">【推测：北方政治和祭祀功能的大型建筑较多 南方多一些民居 木材也丰富】</p><p>【感慨一下。去年夏天实践在皖南乡下见到了很多穿斗式的屋子，文欣姐给我讲了这两种结构的大概。回来又在北京故宫观察了抬梁。今年冬天在广西的路上江枫给我指过一所井干式的屋子，可惜当时也没好好看清。想来有趣。谢谢这些可爱建筑人拉我入门。】</p><ul><li><p>石砌 夯土（台基） 砖拱券仿木</p><p><img src="/images/2efdae74b36a480957c88fbee6cc231.jpg" alt=""></p></li></ul><p><img src="/images/5b3d0883701dfe5af177e2db9a3ed0f.jpg" alt=""></p><p><strong>露明</strong> 指暴露室内顶部木构架，如果露明，就会对屋顶的构件桐油涂抹。对应的是用天花遮起来。</p><h4 id="4斗拱"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4斗拱">#</a> 4. 斗拱</h4><p>层层出跳，托举住上面的檐。装饰性强。通常用于高级建筑。明清时结构功能已经比较弱。</p><p>宋称为一朵斗拱，清称为一攒。</p><p>分为柱头、柱间、转角。（宋代叫 &quot; 铺作”）</p><p><img src="/images/07f4559659e9bfcf1cb6c3b860a0144.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/1ffc078defece558daae233dbebe91b.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/6eedae2690eac95581f80fd87ee4c26.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/23ae09d5a792e18b51841f8294d767f.jpg" alt=""></p><p>规格以<strong>拱与昂的出跳数量</strong>定义</p><h4 id="5榫卯"><a class="markdownIt-Anchor" href="#5榫卯">#</a> 5. 榫卯</h4><p>凸出为榫 凹入为卯</p><p>（文字根本写不清 太过精妙）</p><p><img src="/images/4f6cb2fd021df143779cc7dc43acbb0.jpg" alt=""></p><h4 id="6屋顶"><a class="markdownIt-Anchor" href="#6屋顶">#</a> 6. 屋顶</h4><p>造型最体现等级秩序，是一种标识物。影响单体造型和群组布局。</p><ul><li><strong>庑殿顶</strong> 也叫 四阿顶 四个坡面。最高等级。【五台山佛光寺，后续依旧关注晋中建筑】</li><li><strong>悬山顶</strong> 两坡 屋顶两端悬挑 在山墙之外 遮风避雨保护木结构和墙 。最多见。常用于民居。</li><li><strong>歇山顶</strong> 悬山顶基础上加了一圈副阶 九脊 后期出现<strong>卷棚歇山</strong> 没有正脊 弧形屋顶</li><li><strong>硬山顶</strong> 悬山顶不出挑。砖石结构的山墙，不需要遮蔽保护。民居常见。</li><li><strong>攒尖顶</strong> 较小 园林常见 宫殿坛庙亦有。</li></ul><p>一套严格细致的等级秩序 排序是<strong>重檐 &gt; 单檐  庑殿 &gt; 歇山 &gt; 攒尖 &gt; 悬山 &gt; 硬山</strong></p><p>观察故宫 正殿用庑殿，配殿差一点，前导再差一点。太和殿重檐庑殿 中和殿辅助 单檐攒尖 保和殿重檐歇山</p><h4 id="7台基"><a class="markdownIt-Anchor" href="#7台基">#</a> 7. 台基</h4><p>功能：预潮。</p><p>常见夯土，外包砖石。方形吸取佛座造型变为须弥座。石砌。故宫台基均为汉白玉。</p><h4 id="8小木作"><a class="markdownIt-Anchor" href="#8小木作">#</a> 8. 小木作</h4><ul><li><strong>版门</strong>即对开的大门 宅院大门</li><li><strong>隔扇门 &amp; 窗</strong> 小型建筑本体 <strong>上部棂花和下部裙板</strong>组成</li><li><strong>外檐木雕</strong> 在立柱上做大量雕刻装饰  【晋商大院、徽商民居 有钱的人雕梁画栋，后续仍旧关注】</li><li><strong>藻井 &amp; 天花</strong> 藻井是穹顶 天花是水平方向 最初真的绘画藻类和水生生物，为了避火。</li><li><strong>彩画</strong> 在建筑结构上用颜色画图案就是彩画 比如额上。</li></ul><h4 id="10脊饰"><a class="markdownIt-Anchor" href="#10脊饰">#</a> 10. 脊饰</h4><p>象征主义文化传统的体现。鸱（一种海兽）的尾巴，与藻井类似，辟邪防火。</p><p>南北朝成熟，盛唐下方出现龙首形状，辽宋西夏明显龙头鱼尾，<strong>信仰的混合过渡阶段特征</strong></p><p>金元明清完全变成龙形，名为 “鸱吻” 。</p><h3 id="2-时代风格"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-时代风格">#</a> 2. 时代风格</h3><p>这部分开始综合单词进行造句和成篇。分析整体的建筑了。</p><p>作者依据时间线来讲述的，好处是时代背景分明，坏处是不能清晰地看出各类别建筑的沿革线索。于是记笔记的时候把同类建筑整理到一起。</p><p>鉴赏这种东西还是不能靠理论套的，没见过的建筑，描述得再厉害也形不成自己的理解。希望能有机会行万里路，亲眼多看一些古建吧。</p><p>其实看的也不算少。但，看实体的时候看不懂，看书的时候想不出，真是搞笑。</p><p>其实是没搞懂究竟在看什么 —— 关注作者讲述时的分析维度吧。</p><h4 id="原始-城市-宫室"><a class="markdownIt-Anchor" href="#原始-城市-宫室">#</a> 原始 - 城市、宫室</h4><ul><li>氏族聚落</li><li>统治中心与经济中心重合【延续至宋？）】</li><li>夯土高台。【这其实挺有意思的，先垒一个高高的基座把自己抬升起来。之后也可以关注一下<strong>西方</strong>建筑有没有类似的操作】鼎盛：阿房宫</li></ul><h4 id="汉代-长安洛阳"><a class="markdownIt-Anchor" href="#汉代-长安洛阳">#</a> 汉代 - 长安洛阳</h4><ul><li>汉承秦制。长乐、未央（本意为欢乐无尽）【王南老师的《建筑史话》可以再复习一下】</li></ul><h4 id="三国两晋南北朝南渡-城市与宫室"><a class="markdownIt-Anchor" href="#三国两晋南北朝南渡-城市与宫室">#</a> 三国两晋南北朝，南渡 - 城市与宫室</h4><ul><li><ol><li>曹魏邺城（河北邯郸） 、洛阳</li><li>西晋洛阳</li><li>东晋、南朝建康【果然南方比较自由商业吗，开创坊巷，打破棋盘格，在内城保留】</li><li>北魏孝文帝再次迁都洛阳。</li></ol><p>【我在学历史吗】</p></li></ul><h4 id="早期-祭祀-坛庙"><a class="markdownIt-Anchor" href="#早期-祭祀-坛庙">#</a> 早期 - 祭祀、坛庙</h4><ul><li>祭祀大概可以分为两个维度：1 自然神 2 祖先；前者 “坛”，后者 “庙”。<strong>文化背景</strong></li></ul><h4 id="秦汉-帝王陵-贵族墓"><a class="markdownIt-Anchor" href="#秦汉-帝王陵-贵族墓">#</a> 秦汉 - 帝王陵、贵族墓</h4><ul><li>覆斗形封土，形似金字塔 ——“倒斗” 可能就是这么来的吧。</li></ul><h4 id="原始-秦汉-居住建筑与园林"><a class="markdownIt-Anchor" href="#原始-秦汉-居住建筑与园林">#</a> 原始、秦汉 - 居住建筑与园林</h4><ul><li>从材料上，北方土木混合，南方纯木 <strong>材料</strong></li><li>所有园林的一大统一思路：以小见大，在小范围模拟一个大环境。【模拟天象、仙界或者是自然界。有意思啊。像个<strong>实验室</strong>……】</li><li>汉代：坞壁。<strong>特殊时代背景特殊功能</strong></li></ul><h4 id="魏晋-宅园"><a class="markdownIt-Anchor" href="#魏晋-宅园">#</a> 魏晋 - 宅园</h4><ul><li>玄学盛行 崇尚自然→向内的精神气质→ 园林致力于再现山水风光，静，隐逸。</li><li>两晋贵族的 “别业”</li></ul><h4 id="隋唐-宅园"><a class="markdownIt-Anchor" href="#隋唐-宅园">#</a> 隋唐 - 宅园</h4><p>“有高度文化内涵的特殊人工环境”</p><ul><li><p>除了私家园林，还有公用的官府营建的园林，士大夫可以租用来欢宴庆祝</p><p>【这个好有意思啊。古代士大夫就是有调调，比起今天在酒店租个宴会厅办婚礼什么的，租园林显然更有意趣……】</p></li></ul><h4 id="元明清-民居"><a class="markdownIt-Anchor" href="#元明清-民居">#</a> 元明清 - 民居</h4><ol><li><p>明代：严密的住宅制度–民间不能用斗拱！不能用彩画！ 官员不能重檐！不能歇山！</p></li><li><p>清代毕竟经济发展，各地违反规矩多起来。</p><ul><li>北京四合院不得不乖乖听话 所以从不可能有斗拱</li><li>晋商有钱且天高皇帝远，大量彩画，大量多重斗拱</li><li>江南：院落小，进深大，高耸天井能遮阳，素雅，粉墙黛瓦木雕，额上好像不画那么多彩画</li></ul><p><strong>地域、气候带来的特征</strong></p></li></ol><h4 id="原始-秦汉-造型和装饰"><a class="markdownIt-Anchor" href="#原始-秦汉-造型和装饰">#</a> 原始、秦汉 - 造型和装饰</h4><ul><li>商周，建筑无留存，参考器物装饰，推测黑红为主 /<strong> 色彩  纹样</strong></li><li>汉代，脊部装饰，斗拱突出  <strong>构件</strong>（脊部、斗拱样式……）</li></ul><h4 id="唐代-造型装饰"><a class="markdownIt-Anchor" href="#唐代-造型装饰">#</a> 唐代 - 造型装饰</h4><p>中唐被视作分界点。前：素雅，灰与朱、白 后逐渐奢靡</p><p>丝绸之路 - 釉面陶、琉璃瓦 <strong>材料工艺</strong> 彩画 <strong>表面装饰</strong></p><h4 id="宋辽"><a class="markdownIt-Anchor" href="#宋辽">#</a> 宋辽</h4><p>彩画，暖色为主。 <strong>色彩色调</strong>。木雕完备，趋于华丽。琉璃砖瓦广泛使用。</p><h4 id="元明清"><a class="markdownIt-Anchor" href="#元明清">#</a> 元明清</h4><p>元明清三代差异显著。* 可以仔细观察。</p><ol><li>彩画，宋暖色为主→元后冷色（青绿）为主。</li><li>施用彩画范围，明清缩减，上面绘制，柱身则单色。</li><li>柱身朱漆为高等级，黑色褐色绿色较低（这个没怎么见过啊）</li><li>明清开始采用木材拼合，解决木材匮乏，也实现更大尺度的房屋构件。</li></ol><h4 id="汉-魏晋-早期佛寺佛塔"><a class="markdownIt-Anchor" href="#汉-魏晋-早期佛寺佛塔">#</a> 汉、魏晋 - 早期佛寺佛塔</h4><ol><li>东汉传入，三国以后动荡战乱，佛教大盛；</li><li>魏晋南北朝政权大都极力推崇佛教 <strong>政治、社会背景</strong></li></ol><ul><li>佛塔：模仿印度本土→本土化 <strong>发展沿革，本土化演变</strong> 这个最有意思了<ol><li><strong>楼阁式</strong><ul><li>木结构、砖木结构、砖石结构仿木</li><li>可以爬 各层距离统一而比较高</li></ul></li><li><strong>密檐式</strong><ul><li>几乎都是砖石结构</li><li>不能爬 内部是空筒 第一层很高而上面极其密</li><li>楼阁式发展而来  算是一种功能性的消解？【变成密檐式的目的究竟是偶像功能加强还是变成了景观？】</li></ul></li></ol></li></ul><h4 id="隋唐-佛塔本土化-成熟"><a class="markdownIt-Anchor" href="#隋唐-佛塔本土化-成熟">#</a> 隋唐 - 佛塔本土化、成熟</h4><ul><li>舍弃了 “土”，改为砖木、纯木。</li><li>崇拜属性消解 宗教意义逐渐淡化 变成景观</li></ul><ol><li><p>西安大雁塔</p><p>方塔，砖仿木，纯装饰构件【这是什么一种思想根源，不是这种材料，强行模拟这种材料的结构，但也是杰作】<strong>常见的样式</strong></p></li><li><p><em>山西五台佛光寺</em> 祖师塔</p><p>“墓塔”，大师的埋骨处。这个功能倒是鲜明。<strong>功能</strong></p></li></ol><ul><li>唐早期 -** 方塔 **/ 中唐以后 -<strong> 八边形塔</strong>更多  <strong>形态</strong></li></ul><h4 id="隋唐-五代-佛寺演化"><a class="markdownIt-Anchor" href="#隋唐-五代-佛寺演化">#</a> 隋唐、五代 - 佛寺演化</h4><ol><li>山西五台南禅寺<ul><li>【唐代寺庙真的好好看好简洁大气，颜色也古雅 全中国只剩晋中留存 什么时候有机会看看…】</li></ul></li><li>山西五台佛光寺</li><li>山西芮城广仁王庙<ul><li>道教建筑。但好像和佛寺区别不大…？</li></ul></li><li>山西平顺 天台庵</li></ol><p>皆是<strong>单檐歇山</strong>顶，不知道算这个时期的特点？还是这种功能的建筑的等级？</p><p>【为什么是晋中？为何山西有这么多佛教建筑？因为是北魏都城 or 李唐王室出生地？有待研究】</p><ul><li>唐武宗和后周世宗 <strong>灭佛</strong> 。</li></ul><h4 id="宋辽金西夏-佛寺"><a class="markdownIt-Anchor" href="#宋辽金西夏-佛寺">#</a> 宋辽金西夏 - 佛寺</h4><ol><li><p>北宋崇道。</p></li><li><p>辽金西夏佛事极盛。</p><ul><li><p>集中在山西大同周边【这个可以理解，陪都】</p><p>善化寺。寺院建筑群，看上去好像是庑殿顶，好高规格。<strong>大木作 - 屋顶</strong></p></li></ul></li></ol><h4 id="宋辽金西夏-佛塔"><a class="markdownIt-Anchor" href="#宋辽金西夏-佛塔">#</a> 宋辽金西夏 - 佛塔</h4><ol><li><p>两宋多见楼阁式（纯汉族风格），偶像功能弱。）纯木→砖</p></li><li><p>辽金多见密檐式（少数民族），相对原始的崇拜对象信仰特征。【懂了。是一种回头路】<strong>文化</strong></p><p><strong>台基、塔身形态、装饰</strong></p><ul><li>基本都是八边形<ol><li>山西应县佛宫寺 - 楼阁</li><li>北京天宁寺 - 密檐</li></ol></li></ul></li></ol><h4 id="元明-佛寺"><a class="markdownIt-Anchor" href="#元明-佛寺">#</a> 元明 - 佛寺</h4><ol><li>元代比较两极分化</li><li>明后 砖石仿木较多  出现很多砖拱券建筑 （<strong>拱券</strong>直观感觉比较少数民族… 有待印证）<ul><li>重檐歇山甚至重檐庑殿 比之唐寺庙明显繁复宏大</li></ul></li></ol><p>地位尊崇者才可以黄琉璃瓦覆顶。</p><h4 id="清代-佛寺"><a class="markdownIt-Anchor" href="#清代-佛寺">#</a> 清代 - 佛寺</h4><ul><li><p>绥抚蒙藏，大量藏式佛寺。</p><ol><li>雍和宫是藏传佛教寺院！【竟然不清楚这一点。其实没进去过，有点惭愧！】</li></ol></li></ul><ol start="2"><li>外八庙普宁寺，汉藏建筑风格融合。汉：前半部分比较对称。藏：后半部分依山而建，自由布局。且建筑有鎏金宝顶，藏传佛教建筑的特点。</li></ol><p><strong>抱厦</strong>好像是凸出于建筑外立面的小 “门楼”…</p><h2 id="part2建筑中国半片砖瓦到十里楼台"><a class="markdownIt-Anchor" href="#part2建筑中国半片砖瓦到十里楼台">#</a> Part2.《建筑中国 —— 半片砖瓦到十里楼台》</h2><p>2023.09.04. 算是进阶阅读？其实这才是我想要读中国古建书籍的原点。上面第一本书做基本词汇扫盲，也很好。</p><p>按照 “建筑整体” 和 “建筑构件” 两大部分划分。第一部分又根据不同功能的建筑划分。</p><h3 id="亭台楼阁-建筑门类"><a class="markdownIt-Anchor" href="#亭台楼阁-建筑门类">#</a> 亭台楼阁 - 建筑门类</h3><h4 id="城"><a class="markdownIt-Anchor" href="#城">#</a> 城</h4><ul><li>“市井” 这个词源于<strong>井田</strong>，而非水井。井本身就是用来交换东西的地方。</li><li>农业社会中 “城市” 事消费不事生产，经济上依赖乡村，所以说是政治军事的巨人和经济的侏儒。</li><li>将城市的布局规划提升为 “<strong>大地文化</strong>”，有趣。方正的布局，“冷峻的大地文化”。</li><li>中轴线 -<strong> 折半</strong>思想 - 文化脊梁 - 温馨而又严厉的气质。富于 “理趣”</li></ul><p><strong>THOUGHTS</strong> 有意思…… 从上一本书我已经记住了大概的术语，从这本书起更努力去体会建筑人对建筑的 “评价”。为何称某物美？美在哪？背后的成因、逻辑？和此前知识体系能否建立联系？是否可以迁移？</p><h4 id="居"><a class="markdownIt-Anchor" href="#居">#</a> 居</h4><ul><li><p>四合院。坐北朝南为上，由于四合的结构，导致了每个位置屋子的地位差异。</p><p>南首的屋子虽然南，但朝北开门开窗，叫做 “倒座”</p><p>最北边的坐北朝南，但地位也不高。</p><p>依据八卦的八个方位属性 —— 所谓风水。东 男性。西 女性。东北方是艮为，“鬼门”，非常阴。但古人的<strong>自我解救和小聪明</strong>艮为设厨房，明火照亮阴暗。 好有意思。</p></li><li><p>苏州民居。“进” 和 “落” 结合，厅堂和天井庭院的穿插。</p><p>与水融合。</p><p>庭院为厅堂的延续，厅于庭交融。这个挺妙的，看上去阻隔了但在意味上还是连续的。</p></li></ul><h4 id="寺"><a class="markdownIt-Anchor" href="#寺">#</a> 寺</h4><ul><li>本土化 - 南北纵向中轴线，和民居宫殿等殊无二致。</li><li>基本特点：力求南向、中轴对称，几重进深。</li><li>山门 - 天王殿 - 院落 - 大雄宝殿。</li><li>五台山 - 文殊道场 - 被开发为佛教圣地始于北魏孝文帝。</li></ul><p>以对南禅寺的描述为例，观察一栋<strong>建筑的风格的角度</strong>：</p><p>“柱径很大”“柱身粗壮”“斗拱巨大”“出檐深远” → 体现唐代建筑的雄浑有力</p><h4 id="塔"><a class="markdownIt-Anchor" href="#塔">#</a> 塔</h4><p>基本组成：塔刹、塔身、塔基（基座和地宫）</p><ul><li>楼阁式塔的节奏感和飘逸感</li><li>密檐式塔的质朴 浑然一体 通常出檐很短</li><li>覆钵式塔的有力。（北京白塔）</li><li>过街塔很有意思，讲求 “与人方便”—— 我在其中看出了一种 “路德宗” 的意味，削减刻意的行为和仪式，因信称义。</li></ul><p>演变 - 由于木制容易腐坏焚毁，只要技术能达到就演变为了砖石或者砖木。</p><ul><li><p><strong>天宁寺</strong> 密檐，甚为高大的须弥座；莲瓣，烘托佛教氛围。强疏密对比，节奏感。收放秩序。</p><p>（最近一定找时间去看看！！）</p></li></ul><h4 id="亭"><a class="markdownIt-Anchor" href="#亭">#</a> 亭</h4><p>一种前期还有些实用性，后来越来越偏向纯文化性的建筑。与审美结合极为密切。</p><p>文化特征为融于自然，一种<strong>有机建筑</strong> （这个理念，颇为现代……）</p><ul><li>关注其 造型本身、空间的通透、<strong>造型与地形环境的协调</strong></li><li><strong>激发内心独白</strong>的空间，往往有精神价值。</li></ul><p>好棒的空间心理学案例…… 正因为其往往选址在能看到胜景的地方，人烟不能稠密，还有其空间的通透。那种 “既开敞又独立” 的平衡真实可贵。真是超凡脱俗的建筑。<strong>虚</strong>的特质。</p><ul><li>几种职能<ol><li>自身作为构景的因素，增加活跃（远看）</li><li>人机工学的考虑，给人休息。</li><li>新的审美出发点，观景空间。</li></ol></li></ul><h3 id="雕梁画栋-建筑构件"><a class="markdownIt-Anchor" href="#雕梁画栋-建筑构件">#</a> 雕梁画栋 - 建筑构件</h3><h4 id="顶"><a class="markdownIt-Anchor" href="#顶">#</a> 顶</h4><p>为了保护土木结构，需要出挑；出挑多了又太沉重，于是逐渐形成<strong>反宇飞檐</strong></p><ul><li><p>可以观察的维度，也就是体现房屋 “性格” 的特点：</p><p>檐口是否 “软”- 飞檐上翘的幅度。脊饰的形态。梁思成评价清代的雕饰称极端程式化。几何形体的堆砌。</p></li><li><p>雕饰 山墙中间挂下来的 “动物”- 通常是<strong>悬鱼</strong> 和鸱吻同理，一切为了防火。</p></li></ul><h4 id="架构"><a class="markdownIt-Anchor" href="#架构">#</a> 架构</h4><ul><li><p>举折 - 屋架高度，屋面坡度。</p><p>大抵上越新的建筑坡度越陡峭，给人一种威严耸立的感觉。斗拱也变小，出檐收缩。</p></li><li><p>推山 - 45 度方向看脊，不垂直而有曲线。<img src="/images/19fcc265e23bdba9c9c2c8735b6aeac.jpg" alt=""></p></li><li><p>雀替 - 柱上方与梁、枋交接的座。常作为鸟翼状。明清建筑外檐下常施雀替，可以观察一下。</p></li></ul><h4 id="柱"><a class="markdownIt-Anchor" href="#柱">#</a> 柱</h4><p>径高比体现性格。宋代起逐渐趋于细长。</p><p>侧脚 - 外檐柱微微向内倾斜，以达到垂直的视觉效果。一种视错觉。</p><p>内柱林立 - 内柱的密度影响室内空间给人的心理感受。太空旷会感到无所归依。恰到好处的立柱密度彰显向上的昂扬之势。</p><ul><li>与西方不同，未出现与人体有关的意象（多立克、爱奥尼、柯林斯）</li></ul><h4 id="斗拱"><a class="markdownIt-Anchor" href="#斗拱">#</a> 斗拱</h4><ul><li><p>实用承重构件，通过逐层挑出，分力</p></li><li><p>文化符号。作者对其的赏析：“错综” 和 “理性” 的美感。复杂但是又有逻辑的东西，大家都喜欢吧。</p></li><li><p>产生的根源：木材具有石材没有的韧性，但是刚度有限。就需要斗拱来分散屋檐承受的剪力。</p><p>最初也是一个支柱（擎檐柱）发展来的。然后变成斜着的支撑。然后变成拱。有一点点<strong>飞扶拱</strong>的意思！一开始是一整面墙，后来变得凌空。</p><p><strong>从实向虚，从多到少</strong>。</p></li></ul><h4 id="门"><a class="markdownIt-Anchor" href="#门">#</a> 门</h4><ul><li><p>四合院。大门不设在中轴线上而通常在东南角，由于风水，东南是巽位，入。</p><p>垂花门，最为精致的一道门。不是大门但在中轴线上，通常正对着厅堂。</p></li></ul><h4 id="窗"><a class="markdownIt-Anchor" href="#窗">#</a> 窗</h4><p>内外空间的分隔与延续、渗透。<strong>漏窗</strong> 这个说法很有趣 景物从窗户渗漏近来。</p><p>对建筑封闭性的否定。</p><p>窗的<strong>高贵</strong>在于视线通过，肢体不通过。眺望的工具。建筑<strong>呼吸</strong>的所在，空间气韵连通。</p><p>心理上，既受到庇护又不封闭。审美上，对大自然的选择性的 “剪裁”。</p><p><img src="/images/77acb2a39c8bba9531a1bda7ed1f64e.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/f7ff4a89abaa38f5396afd9be13cd21.jpg" alt=""></p><h4 id="砖瓦"><a class="markdownIt-Anchor" href="#砖瓦">#</a> 砖 &amp; 瓦</h4><ul><li><p>砖：泥土窑炼而成，不应与 “石” 混淆。</p></li><li><p>瓦：瓦的横断面通常是弧形，一垄仰一垄俯，垄间相构。这样说，流水瓦应该在仰垄下方。</p><p>青瓦 与 琉璃瓦 —— 彩色釉陶。</p><p><img src="/images/9674fa7735e34564387c929c998aee7.jpg" alt=""></p><p>脊饰：仙人指路 - 龙 - 凤 - 狮子 - 麒麟 - 天马 - 海马 - 鱼 - 獬 - 犼 - 猴。“防火大队” 哈哈哈有趣的比喻。</p></li><li><p>瓦当：一个可以观察的方面！文字瓦当，自然瓦当，宗教瓦当。</p></li></ul><h4 id="栏杆"><a class="markdownIt-Anchor" href="#栏杆">#</a> 栏杆</h4><ul><li><p>栏板 + 望柱，仿木结构。二板一柱，形成节奏。</p></li><li><p>古诗里大量表述，形成一种寄托思绪的意象：</p><p>“把吴钩看了，栏杆拍遍，无人会，登临意。”“独自莫凭栏，无限江水，别时容易见时难。”</p></li></ul><p><img src="/images/d53042167f865ff1185636443533f02-1694077953180-15.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/2417d293c805bb6d7da79c88a07cd87.png" alt=""></p><h4 id="台基"><a class="markdownIt-Anchor" href="#台基">#</a> 台基</h4><ul><li>方形发展为须弥座 —— 对佛经挑选式的利用和吸收。佛教的须弥山和须弥座的三大特点：<ul><li>位于世界中心（中国人相信自己处于中心，对中心充满崇拜）</li><li>坚固不坏（弥补土木结构容易朽坏的缺点）</li><li>高耸无比（在观念和情感上实现现实中造不出的高度）</li></ul></li></ul><p><img src="/images/eebf2d9ae0e009e1367e10759b33f08.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/5a17f2562229d5d6be9b3f4e4729f35.jpg" alt=""></p><h4 id="铺地"><a class="markdownIt-Anchor" href="#铺地">#</a> 铺地</h4><p>很有意思的说法：“句号”。</p><p>“人与自然的关系处于对立又统一的矛盾状态。人总愿意将他的一切文化方式带到自然的每一个角落，企望在一切领域打上人的文化烙印。…… 建筑作为人占有，改造自然的一种文化方式，同样要求全面实现人对自然的把握。…… 铺地作为最后一道工序，为改造画上一个完美的句号。从此人居住在一个自己建造的六合宇宙之中。“</p><ul><li>依照材料分类<ol><li>石灰沙子鹅卵石 —— 比较随意的铺地。</li><li>砖铺地 / 砖铺墁<ul><li>长砖 - 长方形</li><li>方砖 - 比长砖高级，或许是最规整吧</li><li>金砖 - 皇家建筑。打磨之后，还要上一层蜡。</li></ul></li></ol></li><li>场合 —— 室外<ul><li>散水 - 在建筑物较近的范围，保护地基不受雨水侵蚀。宽度根据出檐远近铺设，承接檐上流下的水。有的以石为材。</li><li>甬铺 - 交通线上。常用方砖。</li><li>园林环境中，往往更加随意。由于是最后一道工序，有时用建筑废料：碎砖碎瓦碎瓷片…</li></ul></li></ul><h3 id="中西建筑比较"><a class="markdownIt-Anchor" href="#中西建筑比较">#</a> 中西建筑比较</h3><p>居然还有这个模块，也算惊喜。我一直都对各种 “沿革、比较、同化” 感兴趣，这一部分写的虽然简略，但也挺有启发性。</p><h4 id="材料土木和石头"><a class="markdownIt-Anchor" href="#材料土木和石头">#</a> 材料：土木和石头</h4><p>西方：石材</p><ul><li><p>根源：采石技术；相信巨石的神性和巫性。巨石崇拜，在天地间用它来划分出一个安全的空间。</p></li><li><p>气质上</p><p>石材与人的关系更加紧张而具有<strong>推拒力</strong>，阳刚与力量，崇高与震慑。</p><p>而木构建筑明显与人更加亲近，阴柔</p></li></ul><p>这也决定了西方建筑的 “神性” 会更加强大？</p><h4 id="美的逻辑结构雕塑"><a class="markdownIt-Anchor" href="#美的逻辑结构雕塑">#</a> 美的逻辑：结构 &amp; 雕塑</h4><ul><li><p>中国建筑的 “三段式”，结构，逻辑清晰。</p><ul><li><p>林徽因：中国屋顶曲线只是结构直率自然的结果。并未经过矫揉造作。- 反宇飞檐的曲线美在重载结构通过自己的形态，在观感中失去沉重感，获得轻盈和欢愉。</p></li><li><p>单体建筑，木结构逻辑通顺而严密。</p></li><li><p>组合建筑，主次分明，主轴序列、副轴序列，轴线森列，层次清晰层层递进。 进深与院落 -<strong> 建筑结构的蒙太奇</strong>，非常严谨而理性。</p><p>—— 这种建筑结构<strong>体现了社会结构</strong>。“家族之制” 的影响，等级观念和团组观念。也就是费孝通所言的<strong>差序格局</strong></p></li></ul></li><li><p>西方建筑：雕塑美</p><p>更加强调塑造而不是结构。如 “柱式” 基本与承重无关，只为了抽象表现人体的雕塑美。</p><p>极为重视外立面的推敲。个体的体量与轮廓。</p><ul><li>现代主义建筑，如蓬皮杜中心，将结构直接外露，就是一种对于雕塑美的倾覆挑战，所以不容易被接受。</li></ul><p>建筑师往往都是雕塑家。</p></li><li><p>关于建筑与人和环境</p><p>中国人：天人合一。</p><ul><li>建筑是自然环境系统的有机构成。不是征服自然而是努力亲和融渗在自然中。柔顺，天然。</li><li>将 “大” 通过群体组合来展现。</li></ul><p>欧洲人：努力突出个体特征，努力建的高大。</p><ul><li>个体崇高与个性。不具有 “礼” 的特性。</li></ul></li></ul><h4 id="庭院和广场"><a class="markdownIt-Anchor" href="#庭院和广场">#</a> 庭院和广场</h4><ul><li><p>中国建筑的空间造型、生活情调和美学效果，通过群体组合来展现。人流交往与空间联系的媒介：门、庭院。</p><p>“建筑物之间的空间” 比想象的更重要。“庭院深深深几许，杨柳堆烟，帘幕无重数。”</p><p>内敛 宁静 封闭</p><p>家庭的空间，排他性。</p></li><li><p>西方 - 广场与城市一同成长。是交往的公共场所，城市 “涵虚” 的所在。</p><p>袒露、开敞、流动的文化心态</p><p>社会集中的中心，包容性。</p></li><li><p>这样看起来，西方空间是 “大众” 而中国空间是 “私人”，似乎不太符合我们对此二者的印象，</p><p>但是仔细想来<strong>广场的大众是独立个体组成的大众，中国庭院是实质为群体的私人</strong>。</p><p>就好像，一个人去热闹的咖啡馆 和 拖家带口去深山老林。</p><p>前者的人更多公众性更强，但受到来自 “人” 的羁绊无疑比后者更少，无疑流动性和自由性更强。</p><p>不由得想起 b 站上看到一个社会学 up 主关于人际关系的解说，也借用 “差序格局” 的概念，我们的关系像涟漪一样的层级。</p><p><strong>强连接和弱连接</strong> 广场上极多的弱连接，庭院里少而永远稳固的强连接。</p><p>这就好像我们自己社交的模式，也可以用这两个模型来分类。Sehr Interessant.</p></li><li><p>好的，下一集预告：《广场》</p></li></ul><h4 id="神性与人性"><a class="markdownIt-Anchor" href="#神性与人性">#</a> 神性与人性</h4><ul><li><p>西方建筑中神性的体现更加重要。</p></li><li><p>中国 “淡于宗教”（梁漱溟语）—— 尽可能收敛神的灵光而舒展人的姿态。很世俗，相当世俗，没有教权而只有皇权。</p><p>证据是寺院建筑都不怎么虔诚，“渎神” 行为普遍。</p><p>儒家所推崇的 “礼”（等级序列）与佛家的四大皆空诸法无常，其实非常矛盾。但是佛寺建筑只要允许，全部采用中轴线对称格局。佛寺还会出现彰显权势的龙纹，可谓不伦不类。</p><p>佛塔原初是参拜之用，却变得可以登临，毫无神性。</p></li></ul>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>aaaarticle</title>
    <link href="/2023/09/01/aaaarticle/"/>
    <url>/2023/09/01/aaaarticle/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="啊啊啊啊真的好复杂啊"><a class="markdownIt-Anchor" href="#啊啊啊啊真的好复杂啊">#</a> 啊啊啊啊真的好复杂啊</h1><h2 id="啊啊啊啊我好傻啊"><a class="markdownIt-Anchor" href="#啊啊啊啊我好傻啊">#</a> 啊啊啊啊我好傻啊</h2><h3 id="啊啊啊我怎么记不住要空格啊"><a class="markdownIt-Anchor" href="#啊啊啊我怎么记不住要空格啊">#</a> 啊啊啊我怎么记不住要空格啊</h3><ul><li>加号无序列表</li><li>减号也是无序列表！</li></ul><ol><li>数字序号加。有序列表</li><li>同理同理</li></ol><p><strong>两个星号加粗</strong></p><p><em>斜体</em></p><p><mark>高亮</mark></p><p><s>删除</s></p><p><s>shanch</s></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>first</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>test</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>test</title>
    <link href="/2023/09/01/test/"/>
    <url>/2023/09/01/test/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>test something</p><h1 id="一级标题"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一级标题">#</a> 一级标题</h1><h2 id="二级标题"><a class="markdownIt-Anchor" href="#二级标题">#</a> 二级标题</h2><h3 id="三级标题"><a class="markdownIt-Anchor" href="#三级标题">#</a> 三级标题</h3><p>文本</p><ul><li>内容 1</li><li>内容 2</li></ul><ol><li>序号 1</li><li>序号 2</li></ol><h2 id="代码"><a class="markdownIt-Anchor" href="#代码">#</a> 代码</h2><figure class="highlight python"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs python"><span class="hljs-keyword">def</span> <span class="hljs-title function_">my_fun</span>():<br>    <span class="hljs-keyword">pass</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p><img src="/images/404.png" alt=""></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2023/09/01/hello-world/"/>
    <url>/2023/09/01/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="quick-start"><a class="markdownIt-Anchor" href="#quick-start">#</a> Quick Start</h2><h3 id="create-a-new-post"><a class="markdownIt-Anchor" href="#create-a-new-post">#</a> Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="run-server"><a class="markdownIt-Anchor" href="#run-server">#</a> Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="generate-static-files"><a class="markdownIt-Anchor" href="#generate-static-files">#</a> Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="deploy-to-remote-sites"><a class="markdownIt-Anchor" href="#deploy-to-remote-sites">#</a> Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
